{"qnum": "81900", "title": "배우자출산휴가를 분할하여 10일 사용한 후 타 회사로 이직 시, 새로 취업한 회사에서 남은 10일을 사용할 수 있는지 여부 문의드립니다. 출산후 120일 이내 기한 유효한 상황", "question": "배우자출산휴가를 분할하여 10일 사용한 후 타 회사로 이직 시, 새로 취업한 회사에서 남은 10일을 사용할 수 있는지 여부 문의드립니다. 출산후 120일 이내 기한 유효한 상황", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.귀하의 질의와 명확하게 일치하는 행정해석은 아니나 근로자가 입사 이전에 이루어진 배우자의 출산을 이유로 배우자 출산휴가를 신청할 경우 사업주는 배우자가 출산한 날로부터 90일 이내라면 10일의 휴가를 부여해야함. 다만, 근로자가 동일한 자녀의 출산으로 배우자 출산휴가 10일을 사용하였다면 새로운 회사에서 신청한 배우자 출산휴가에 대하여 사업주가 부여할 의무는 없음이라 회시한 바 있습니다.귀하의 질의만으로는 자세한 사실관계를 알 수 없어 명확한 답변은 어려우나- 배우자 출산휴가는 육아휴직 및 육아기근로시간단축과 같이 최소 근무기간의 요건이 없으며 근로자가 배우자의 출산을 이유로 휴가를 청구하는 경우 부여하여야 할 것으로, 위 행정해석을 준용하더라도 동일한 자녀에 대한 배우자출산휴가 사용기한과 사용일수가 남아 있다면 근로자의 청구에 따라 새로운 사업장이라도 배우자출산휴가를 허용하여야 할 것으로 사료됩니다.위 답변은 법령 개정 등에 따라 변경될 수 있으며, 별도의 법적인 효력을 부여하는 결정이나 판단은 아닙니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030602452160872", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81899", "title": "A의 육아휴직83일을 대체하는 인원B을 신규채용하여 B인원은 신규 업무분장을 통해 현재도 재직중인 경우, 대체인력 문화확산 지원금을 받을 수 있나요?", "question": "A의 육아휴직83일을 대체하는 인원B을 신규채용하여 B인원은 신규 업무분장을 통해 현재도 재직중인 경우, 대체인력 문화확산 지원금을 받을 수 있나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.대체인력 문화 확산 지원금 대상 기업○ 최근 3년간('22~'24년) 대체인력지원금*을 지원받은 이력이 없는 기업* 출산전후휴가, 육아휴직, 육아기근로시간단축에 따른 대체인력지원금 포함- 신청일 현재 지원이력이 없더라도,다른 대체인력을 대상으로 대체인력지원금을 신청 중 또는 신청 예정인 경우 지원 제외○ ’25.1.1. 이후 육아휴직에 대한 대체인력을 고용*한 기업* 육아휴직 여부, 대체인력 고용 여부 등의 확인은 육아휴직 대체인력지원금 지급 과정에서 확인되므로 추가 증빙 불필요○ 대체인력 채용일 현재 중소기업기본법상 중소기업이며, 고용보험 피보험자 수가 50인 미만인 기업빠른 상담은 고용노동관련 지침 및 규정에 대한 기본적인 사항에 대해 간단히 답변하는 창구로서, 각종 내부행정망 전산조회 및 실무권한이 미부여되어 명확한 답변이 어려운 점 양해바랍니다.더 자세한 사항은 다소 불편하시더라도, 관할고용센터 실무담당자에게 직접 유선으로 확인하여 주시기 바랍니다.참고로, 업무집중시간대(10:00~16:00)에는 전화연결이 다소 어려우니, 동 시간 이후에 연결하시길 권유드립니다.*고용노동부 누리집(www.moel.go.kr) > 기관소개 > 조직안내 > 소속기관 > 관할 고용센터 클릭 > 직원,연락처에서 업무담당자 및 연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030548280080150", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81898", "title": "국취제를 경산시에서 배정받았고 심리안정지원프로그램을 대구 고용센터에서 받으려고 합니다! 고용센터에 바로 전화해서 일정을 잡으면 되는건가요 아님 배정받은 상담사분께 말씀드리면되나요?", "question": "국취제를 경산시에서 배정받았고 심리안정지원프로그램을 대구 고용센터에서 받으려고 합니다! 고용센터에 바로 전화해서 일정을 잡으면 되는건가요 아님 배정받은 상담사분께 말씀드리면되나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.상담센터는 실무 처리기관이 아니라 노동관계법령 및 제도·절차에 대한 상담기관으로, 부득이 귀하의 질의 내용에 직접적인 도움이 되거나 만족할 만한 답변이 되지 못하더라도 이 점 양해 부탁드리며, 배정받은 상담사님께 먼저 문의를 해보시길 바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030540287170830", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81897", "title": "유산 휴가 분할 사용ex, 1127~28 유산휴가 사용, 121~2 출근, 123~4 유산휴가 사용 가능한가요? 가능 시 사용기한은126일까지로 보면 될까요?10일째", "question": "유산 휴가 분할 사용ex, 1127~28 유산휴가 사용, 121~2 출근, 123~4 유산휴가 사용 가능한가요? 가능 시 사용기한은126일까지로 보면 될까요?10일째", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.유산·사산휴가는 근로자의 청구에 의해 부여되는 휴가이므로 근로자가 청구하지 않으면 사업주가 휴가를 부여하지 않아도 법 위반으로 볼 수 없으나,- 근로자가 휴가를 청구하기만 하면 근로자가 청구한 기간에 상관없이 반드시 법령에서 정하는 기간까지 휴가를 부여하여야 하며,- 여성 근로자가 유산·사산으로 인해 손상된 모체를 회복할 수 있도록 유산 또는 사산한 날부터 연속하여 휴가를 부여하여야 하므로, 휴가를 분할하여 사용하거나 법령에서 정하는 휴가 기간이 지난 후에 청구할 수는 없습니다.- 11주이내(~77일): 5일(25.2.23.부터 10일)- 12주이상 15주이내(78일~105일): 10일- 16주이상 21주이내(106일~147일): 30일- 22주이상 27주이내(148일~189일): 60일- 28주이상(190일~): 90일* 유산·사산휴가기간에 법정휴일, 기타 회사의 약정휴일 등이 포함되어 있다하더라도 임신기간에 따른 휴가일수를 역일상으로 부여(출산전후휴가와 동일)", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030531127250982", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81896", "title": "안녕하세요. 퇴사후 한달이 지났음에도 임금이 지급되지 않아 사장님께 문자 드렸음에도 대면으로 만나고 받아가라는 식으로 말씀하십니다. 저는 대면하지 않고 급여를 받고 싶습니다.", "question": "안녕하세요. 퇴사후 한달이 지났음에도 임금이 지급되지 않아 사장님께 문자 드렸음에도 대면으로 만나고 받아가라는 식으로 말씀하십니다. 저는 대면하지 않고 급여를 받고 싶습니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제36조, 근로자퇴직급여보장법 제9조에 따라 사용자는 근로자가 사망 또는 퇴직한 경우에는 그 지급 사유가 발생한 때부터 14일 이내에 임금, 퇴직금, 보상금, 그 밖의 모든 금품을 지급하여야 합니다. 다만, 특별한 사정이 있을 경우에는 당사자 사이의 합의에 의하여 기일을 연장할 수 있습니다.- 위 기한이 경과된 경우 위 법위반으로 신고 가능합니다.한편,  평소 임금을 근로자의 계좌로 지급해 왔으나 퇴직 시 임금을 계좌로 지급하지 아니하고, 회사에서 직접 수령할 것을 요구하는 경우 진정제기하시어 근로감독관의 도움을 요청하시기 바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030529430250075", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81895", "title": "육아휴직분할사용시육아휴직급여6+6적용문의.아내먼저휴직한달쓰고복직후남편6개월휴직,다시아내가5개월휴직시아내두번째육아휴직2개월차~6개월차때 통상임금100%지급되나요?", "question": "육아휴직분할사용시육아휴직급여6+6적용문의.아내먼저휴직한달쓰고복직후남편6개월휴직,다시아내가5개월휴직시아내두번째육아휴직2개월차~6개월차때 통상임금100%지급되나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.6+6부모함께육아휴직제(명칭개정) 급여는, 부모의 육아휴직 개시 시점에 자녀 연령이 생후 18개월 이내일 것, 부모가 모두 육아휴직을 사용할 것을 요건으로 하며, 육아휴직 도중 자녀 나이가 생후 18개월을 도과하더라도 예정된 육아휴직 기간에 대해서는 '6+6 부모육아휴직제' 적용하고,  동일 자녀에 대한 부모의 육아휴직 기간이 겹치지 않더라도 적용합니다.지급기간은 부모가 각각 사용한 육아휴직 기간 중 공통으로 사용한 기간을 기준으로 최대 첫 6개월 육아휴직급여에 대해서는 월 통상임금의 100%를 지급합니다- 분할사용한 경우에도 개시일 기준 자녀연령이 18개월 이내인 경우 합산 가능합니다.* 월별 상한액- (1개월째)200만원 (2개월째)250만원 (3개월째)300만원 (4개월째)350만원 (5개월째)400만원 (6개월째)450만원- 25.2.23부터 1개월째 상한액 250만원으로 인상신청방법은,두 번째 육아휴직자가 육아휴직급여를 신청할 때, 첫 번째 육아휴직자 급여에 대해서도 함께 신청합니다.- 두 번째 육아휴직자가 급여를 신청하여야 적용여부 판단이 가능한 바, 첫 번째 육아휴직자에 대해서는 일반 육아휴직급여(지급 후, 두 번째 육아휴직자 급여 신청 시 6+6 적용 여부 확인후 사후지급금을 포함하여 추가지급하게 됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030526597350157", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81894", "title": "23년4월입사이고 25년 9월말에 퇴사하였습니다.\n혹시 연차월개 총개수가몇개나발생하는가 싶어문의들입니다.", "question": "[ERROR]", "answer": "HTTPSConnectionPool(host='www.moel.go.kr', port=443): Read timed out. (read timeout=20)", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030524389570405", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81893", "title": "고위험산모의 경우 회사에서 단축근무 시행을 거부할 경우 벌칙사항등이 있나요? 태아검진휴가는 벌칙사항이 없다고 나와있어 문의드려요", "question": "고위험산모의 경우 회사에서 단축근무 시행을 거부할 경우 벌칙사항등이 있나요? 태아검진휴가는 벌칙사항이 없다고 나와있어 문의드려요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.사업주는 임신 후 12주 이내(84일(12주×7일)까지) 또는 32주 이후(218일(31주×7일 + 1일)부터)에 해당하는 근로자나, 임신 기간 중에 고위험 임신 질환을 진단받은 근로자가 신청하는 경우 유급으로 허용하여야 합니다.근로시간 단축을 신청하려는 여성근로자는 근로시간 단축 개시 예정일의 3일전까지 임신기간, 근로시간 단축 개시 예정일 및 종료 예정일, 근무 개시시각 및 종료시각 등을 적은 문서에 의사의 진단서를 첨부하여 사용자에게 제출하여야 하며, 근로자가 신청해야 가능한 것으로 근로자가 신청하지 않으면 근로시간단축을 부여하지 않아도 됩니다.임신기 근로시간 단축을 허용하지 않은 사용자에게는 근로기준법 제116조제1항제2호에 의거 500만원 이하 과태료가 부과되니 참고바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030520120260505", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81892", "title": "회사에서 제가 고위험산모임에도 태아검진휴가가 강행규정이 아니니 4주에1회만 허용하겠다고합니다. 벌칙사항이 없기에 위법을 행하겠다는 의미같은데 이런경우 어떠한 조치도 불가한가요?", "question": "회사에서 제가 고위험산모임에도 태아검진휴가가 강행규정이 아니니 4주에1회만 허용하겠다고합니다. 벌칙사항이 없기에 위법을 행하겠다는 의미같은데 이런경우 어떠한 조치도 불가한가요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.사용자는 임신한 여성근로자가 모자보건법에 따른 임산부 정기건강진단을 받는데 필요한 시간을 청구하는 경우 이를 허용하여야 하며, 건강진단시간에 대해 임금을 지급(유급)해야 합니다.* 모자보건법 제10조 및 시행규칙 “별표1”·임신 28주까지 : 4주마다 1회·임신 29주 ～ 36주까지 : 2주마다 1회·임신 37주 이후 : 1주마다 1회·특별자치시장, 특별자치도지사 또는 시장, 군수, 구청장은 임산부가 「장애인복지법」에 따른 장애인인 경우, 만 35세 이상인 경우, 다태아를 임신한 경우 또는 의사가 고위험 임신으로 판단한 경우 가목부터 다목까지에 따른 건강진단 횟수를 넘어 건강진단 실시 가능위 건강진단 실시기준에 따른 “4주(2주, 1주)마다 1회”의 의무는 임신주 4주(2주, 1주)마다 그 기간 내에서 1회를 사용할 수 있음을 의미합니다.(여성고용정책과-723, 2020.2.19.)-다만, 태아검진시간은 5인 이상 사업장에 적용되며, 위반 시 근로기준법상 벌칙조항은 없으나 근로자 청구시 위 주기에 따른 검진시간은 부여함이 바람직합니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030518555890038", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81891", "title": "유연근무제 8시-17시 근로중인데 오후 반차 쓸 경우 12시 퇴근이 아닌 12시~12시 30분까지 휴게시간 30분 적용해서 12시 30분 퇴근하라고 합니다 이게 맞나요?", "question": "유연근무제 8시-17시 근로중인데 오후 반차 쓸 경우 12시 퇴근이 아닌 12시~12시 30분까지 휴게시간 30분 적용해서 12시 30분 퇴근하라고 합니다 이게 맞나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제54조제1항에 사용자는 근로시간이 4시간인 경우에는 30분 이상, 8시간인 경우에는 1시간 이상의 휴게시간을 근로시간 도중에 주어야 합니다.-휴게시간은 근로시간 도중에 주도록 규정하고 있으므로 근로시간 도중이 아닌 업무 시작 전 또는 업무가 끝난 후에 부여하거나 수당으로 대체지급하고 휴게시간을 부여하지 않는 것은 허용되지 않습니다.(근로기준정책과-2915)-반차에 대하여는 근로기준법상 명시규정이 없으며 반차제도 도입시 위 휴게시간을 고려하여야 할 것입니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030518003970616", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81889", "title": "25년 3월 20일 입사 후 재직중,11월 28일금에 대구 사무실에서 분당사무실로 출근가능하냐, 가능하지 않으면 회사와 함께 갈수없을거같다. 12일 퇴사해라 통보시 해고수당", "question": "[ERROR]", "answer": "HTTPSConnectionPool(host='www.moel.go.kr', port=443): Read timed out. (read timeout=20)", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030506053290776", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81888", "title": "회계연도 기준으로 연가를 부여하고 촉진도 2회 실시한 상황에서 12.31에 마지막 근무 후 퇴사하는 직원에게 잔여 연가에 대한 연가 보상비를 지급해야하는지 확인해주시면 감사하겠습", "question": "회계연도 기준으로 연가를 부여하고 촉진도 2회 실시한 상황에서 12.31에 마지막 근무 후 퇴사하는 직원에게 잔여 연가에 대한 연가 보상비를 지급해야하는지 확인해주시면 감사하겠습", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.가. 근로기준법 제61조에 따른 연차휴가사용촉진조치를 하였으나 근로자가 휴가를 사용하지 아니하여 근로기준법 제60조제7항의 연차휴가 사용기간이 도과(휴가권 소멸)된 경우에는 사용자는 그 사용하지 아니한 휴가에 대하여 보상할 의무가 없다고 봅니다. 즉 연차휴가권이 소멸한 이후 미사용연차가 있는 경우라도 연차휴가미사용수당 지급하지 않아도 된다고 봅니다.나. 근로기준법 제61조제1항에 따른 연차유급휴가 촉진 조치는 휴가사용기간 만료 6개월 전을 기준으로 10일 이내에 사용자가 근로자별로 사용하지 아니한 휴가 일수를 알려주고, 근로자가 그 사용 시기를 정하여 사용자에게 통보하도록 서면으로 촉구하고(1차 촉진), 근로자가 촉구를 받은 때부터 10일 이내에 사용하지 아니한 휴가의 전부 또는 일부의 사용 시기를 정하여 사용자에게 통보하지 아니하면 휴가사용기간이 끝나기 2개월 전까지 사용자가 사용하지 아니한 휴가의 사용 시기를 정하여 근로자에게 서면으로 통보하게 됩니다(2차 촉진).- 만약 회계연도(1.1~12.31)단위로 연차휴가를 부여하는 사업장이라면 법 제60조제1항 및 제4항의 연차휴가사용촉진방법 및 시기는 다음과 같습니다.* 7.1~7.10부터 회사는 근로자에게 사용시기 서면 지정요구하고* 10일 이내 근로자는 사용시기 지정 통보하거나* 10.31까지 근로자 미지정시 회사는 사용시기를 근로자에게 서면 통보*   ~ 12.31 근로자는 휴가 사용다. 사용자는 근로자 개인별로 미사용 연차휴가 일수를 알려주고, 근로자가 사용시기를 지정하여 사용자에게 통보하도록 촉구해야 하며, 근로자가 1차 촉진을 받은 날로부터 10일이내에 사용시기를 정하여 사용자에게 통보하여야 합니다.- 또한 연차휴가 사용 촉진 조치를 하면서 1차 촉진 시 근로자가 휴가의 사용시기를 정하여 사용자에게 제출하였다면 근로자는 해당 휴가일에 연차휴가를 사용해야 하며, 근로자가 지정일 휴가를 사용하지 않더라도 수당으로 보상할 의무가 없습니다.- 근로자가 사전에 지정한 휴가일에 휴가를 사용하지 못하는 경우 사전에 휴가일을 변경하여 휴가권이 소멸되지 않도록 변경 절차를 거치는 것이 타당할 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030506327390901", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81887", "title": "근로예정자나 면접자에게  노쇼방지 예약금 받는 아웃소싱은 불법일까요?  제가 근로기준법 위반된다 하니까 반환 거부하다가  돈을 돌려준다고 했는데. 지금은 미입금 상태고요", "question": "근로예정자나 면접자에게  노쇼방지 예약금 받는 아웃소싱은 불법일까요?  제가 근로기준법 위반된다 하니까 반환 거부하다가  돈을 돌려준다고 했는데. 지금은 미입금 상태고요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서, 부득이 귀하의 민원해결에 직접적인 도움이 되지 못하는 점 양해 부탁드리며, 귀하께서 국민신문고(www.epeople.go.kr)에 - 민원신청 하시면 검토 후 답변받아 보실 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030501394650895", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81886", "title": "10월23일에 새로생긴 근로기준법기준으로 제가 퇴직금을2년째 못받고있는데  근데 바뀐 법령에 명백한고의로 주지않을경우에 손해배상3배까지 청구가능한게 맞습니까?", "question": "10월23일에 새로생긴 근로기준법기준으로 제가 퇴직금을2년째 못받고있는데  근데 바뀐 법령에 명백한고의로 주지않을경우에 손해배상3배까지 청구가능한게 맞습니까?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제43조의8에 따르면 고의로 임금 등의 전부 또는 일부를 지급하지 아니한 경우 등에는 법원에 사업주가 지급하여야 하는 임금 등의 3배 이내의 금액을 지급할 것을 청구할 수 있습니다.- '고의'란 타인의 권리를 침해하는 줄 알면서도 일부러 하는 생각이나 태도를 말하므로, 사업주가 명백하게 고의로 임금을 체불하였다는 것을 확인하기 위해서는 관할 노동관서에서 사건의 구체적인 조사를 통해 판단될 것으로 사료됩니다.빠른 인터넷 상담은 고용노동관련 지침 및 규정에 대한 간단하고 단순한 사항에 대해 답변하는 창구로서 세부상담 또는 검토가 어려워 보다 자세한 사항은 다소 불편하시더라도, 사업장 소재지 관할지방노동(지)청 민원실로 문의하여 주시기 바랍니다.* 사업장 관할 지방고용노동(지)청 찾기: 고용노동부 홈페이지(www.moel.go.kr) → 상단의 '기관소개' → '조직안내' → ‘소속기관’ → 관할지역별 지방노동관서 홈페이지 바로가기 → 해당 노동관서 소개에 찾아오시는길에서 주소 및 연락처 확인", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030457320110894", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81885", "title": "직장에 육아휴직 신청할때,  1년6개월을 연달아 쓸 예정인데, 1년먼저 신청서 내고,남편3개월근무후 6개월 추가신청서 내야하나요? 아니면 1년6개월 미리 직장에 통보해야하나요", "question": "직장에 육아휴직 신청할때,  1년6개월을 연달아 쓸 예정인데, 1년먼저 신청서 내고,남편3개월근무후 6개월 추가신청서 내야하나요? 아니면 1년6개월 미리 직장에 통보해야하나요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.「남녀고용평등과 일·가정 양립 지원에 관한 법률(약칭: 남녀고용평등법)」제19조 개정으로 부모 맞돌봄 확산을 위해 같은 자녀를 대상으로 부모가 각각 육아휴직을 3개월 이상 사용하는 경우와 한부모 또는 중증 장애아동의 부모는 육아휴직을 1년에서 1년 6개월로 연장하여 사용할 수 있게 되었습니다.(시행일: 2025.2.23.)- 따라서, 법 시행 후 육아휴직 1년을 이미 사용하였거나 사용중이더라도 자녀연령 등 육아휴직 기본요건(자녀 연령이 만 8세(초등 2)이하 + 해당 사업장에서 계속 근로기간이 6개월 경과)을 충족하고, 부·모 모두 같은 자녀를 대상으로 육아휴직을 3개월 이상 사용했거나, 한부모 또는 중증 장애아동의 부모인 경우 육아휴직 기간을 6개월 연장할 수 있습니다.- 즉, 육아휴직을 다 썼든지 남아 있든지, 법 시행 전에 썼든지 법 시행 이후에 썼든지에 관계없이 같은 자녀를 대상으로 부모 모두 3개월 이상 사용하였기만 한다면 6개월 연장됩니다.(나누어 사용하더라도 같은 자녀를 대상으로 부모 모두 3개월 이상 사용하였다면 가능)- 다만, 육아휴직을 사용하려면 30일전에 신청해야 하며, 6개월 연장을 신청하는 경우에는 신청시점(개시 30일전)에 연장 요건을 충족해야 하므로, 6개월 연장 '신청시점'에 같은 자녀를 대상으로 부모가 각각 육아휴직을 3개월 이상 사용 완료한 경우여야 할 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030456023930450", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81884", "title": "출산휴가 26.02.09 ~ 26.05.09 90일\n육아휴직 26.05.10 ~ 27.05.09 1년   기간이 맞을까요?", "question": "출산휴가 26.02.09 ~ 26.05.09 90일육아휴직 26.05.10 ~ 27.05.09 1년   기간이 맞을까요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.출산휴가의 경우 공휴일 등을 모두 포함하여 역일상 일수로 90일을 산정하며, 육아휴직 기간 등 1년의 기간 산정에 대한 우리부 행정해석(여성고용정책과-326, 2020.1.16.)은 다음과 같습니다.- 1년 기간의 계산은 민법에 규정하는 원칙을 따라 산정해야 하므로 역에 의해 계산* 민법 제160조에 따라 기간을 주, 월 또는 연으로 정한 때에는 역에 의하여 계산한다고 보며, 주 월 또는 연의 처음으로부터 기산하지 아니하는 때에는 최후의 주, 월 또는 연에서 그 기산일에 해당하는 날의 전일로 기간이 만료한다고 봅니다. (예) 1.1.부터 12.31.까지, 전년도 4.5.부터 당해연도 4.4.까지", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030455086410012", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81883", "title": "주 5일 근무하는 미화원분이 사직서에 퇴사요청일을 11월 14일금로 하고 사직서내용에는  퇴사일은 11월 16일일로 쓰셨습니다.\n이럴 경우 퇴사일은 언제가 되나요?", "question": "주 5일 근무하는 미화원분이 사직서에 퇴사요청일을 11월 14일금로 하고 사직서내용에는  퇴사일은 11월 16일일로 쓰셨습니다.이럴 경우 퇴사일은 언제가 되나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로자의 퇴직은 근로관계의 종료를 의미하는 것으로서 퇴직일은 계속근로기간에 포함되지 않습니다.(즉 퇴직일은 마지막 근로제공일의 익일임)인터넷 상담은 질의한 사실에 한정하여 법령과 행정해석 등을 참조하여 작성하는 것으로 별도의 법적인 효력을 부여하는 결정이나 판단은 아니므로 귀 질의에 대해 법적판단이 필요하거나, 심층적인 상담을 원하시는 경우에는 실질적 지도감독권이 있는 관할 노동관서를 통해 근로감독관의 노무관리지도를 구하시길 권고드립니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030449251190842", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81882", "title": "출산휴가 중 회사에서 월급 이외의 상여금을 법적으로 받는데 문제기 있나요?\n\n만약 상여금을 받으면 출산휴가급여 제한 사항이 있나요?", "question": "출산휴가 중 회사에서 월급 이외의 상여금을 법적으로 받는데 문제기 있나요?만약 상여금을 받으면 출산휴가급여 제한 사항이 있나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 등 노동관계법상 상여금 등 각종 수당(임금)지급에 대하여 별도로 규정하고 있지 않으므로 , 개별 사업장의 단체협약 , 취업규칙 , 근로계약서의 정함 ( 지급 대상 및 조건 등 ) 에 따라 적정 지급여부를 판단할 수 있을 것이므로 , 귀 기관의 취업규칙 , 보수 규정 등의 지급요건 , 시기 등을 구체적으로 확인하시기 바랍니다 .참고로, 출산휴가기간 중 사업주로부터 지급받은 임금(통상임금 기준)과 고용노동부에서 지급한 출산전후휴가급여를 합한 금액이 휴가개시일 기준 해당 근로자의 통상임금을 초과한 경우, 그 초과액 감액 후 지급하게 됩니다.※ 사업주로부터 지급받은 임금은 통상임금을 기준으로 감액여부를 판단함에 유의", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030441055590520", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81881", "title": "https:www.jobkorea.co.krRecruitGI_Read48101128?Oem_CodeC1\n잡코리아에올라온 정규직 공고가 실제로는 육아휴직 대체 계약직입니다", "question": "https:www.jobkorea.co.krRecruitGI_Read48101128?Oem_CodeC1잡코리아에올라온 정규직 공고가 실제로는 육아휴직 대체 계약직입니다", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서, 부득이 귀하의 민원해결에 직접적인 도움이 되지 못하는 점 양해 부탁드리며,우리부에서는 사용자와 근로자간의 취업을 목적으로 허위로 채용공고를 내는 등의 행위를 직업안정법과 채용절차의 공정화에 관한 법률(상시 30인 이상 사업장 적용)에 의거하여 취업, 구인광고 등의 분쟁에 관한 사항을 처리하고 있습니다.귀하 질의상 내용확인은 어려우나, 귀 사안이 위 법위반 여부 및 그에 따른 신고절차를 문의하신다면, 사업장 소재지 관할지방노동(지)청 관리과(일부관서 지역협력과)로 자세한 상담 및 안내 받아보시기 바랍니다고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처 확인 업무담당자 및 연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030439041860063", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81880", "title": "고용노동부 공문에 산업안전관리비를 활용하여 방한장갑, 발열조끼등을 적극적으로 구매하여 노동자에게 제공하시기 바랍니다. 라는 문구 보았는데\n방한 장갑 구매 안전관리비 되나요?", "question": "고용노동부 공문에 산업안전관리비를 활용하여 방한장갑, 발열조끼등을 적극적으로 구매하여 노동자에게 제공하시기 바랍니다. 라는 문구 보았는데방한 장갑 구매 안전관리비 되나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.우리부에서는 매년 혹서기에 산업안전보건관리비 사용가능 항목을 한시적으로 확대하여 알림 공문을 통해 안내하였으나, 혹서기 관련 품목을 다음과 같이 산업안전보건관리비로 사용하도록 건설업 산업안전보건관리비 계상 및 사용기준(고용노동부고시 제2025-11호, 2025.2.12.개정) 개정하였습니다.- 동 고시 제7조제1항제6호 바목이 신설되어 온열ㆍ한랭질환으로부터 근로자 건강장해를 예방하기 위한 임시 휴게시설 설치ㆍ해체ㆍ임대 비용 및 냉ㆍ난방기기의 임대 비용은 산업안전보건관리비로 사용이 가능하며,- 임시 휴게시설 설치ㆍ해체ㆍ임대 비용 및 냉ㆍ난방기기의 임대 비용 이외의 물품(핫팩 등)에 대해서는 동 고시 제7조제1항제9호*의 절차에 따라 계상된 산업안전보건관리비 총액의 100분의 15 범위 내에서 사용 가능할 것으로 사료됩니다.* 9. 법 제36조에 따른 위험성평가 또는 「중대재해 처벌 등에 관한 법률 시행령」 제4조제3호에 따라 유해ㆍ위험요인 개선을 위해 필요하다고 판단하여 법 제24조의 산업안전보건위원회 또는 법 제75조의 노사협의체에서 사용하기로 결정한 사항을 이행하기 위한 비용(산업안전보건위원회 또는 노사협의체가 없는 현장의 경우에는 근로자의 의견을 들어 법 제64조에 따른 안전 및 보건에 관한 협의체에서 결정한 사항을 이행하기 위한 비용을 말한다). 다만, 제4조에 따라 계상된 산업안전보건관리비 총액의 100분의 15를 초과할 수 없다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030423599950604", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81878", "title": "파견 시급제근로자 주5일,3개월 근무로 계약서 작성했습니다.그런데 4대보험을 가입시켜주지 않습니다. 3개월이후 실사업장에서 직접계약을 해서 4대보험 가입하라는데 부당한거 아닌가요?", "question": "파견 시급제근로자 주5일,3개월 근무로 계약서 작성했습니다.그런데 4대보험을 가입시켜주지 않습니다. 3개월이후 실사업장에서 직접계약을 해서 4대보험 가입하라는데 부당한거 아닌가요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.빠른 상담은 고용노동관련 지침과 기본 안내를 하는 창구로서, 부득이 귀하의 민원해결에 직접적인 도움이 되지 못하는 점 양해 부탁드리며,4대보험 가입 등에 대한 안내는 관련법에 따라 각 관할 기관인 국민연금공단(1355), 국민건강보험공단(1577-1000), 근로복지공단(1588-0075)에 별도로 문의하셔야 함을 알려드립니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030418434890873", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81877", "title": "출산휴가급여 사업장이 210만원제외하고 주는 금액에대해 질문이요!. 임금대장에 찍힌 차인지급액에서 210만원\n빼고입금해주는게 맞을까요", "question": "출산휴가급여 사업장이 210만원제외하고 주는 금액에대해 질문이요!. 임금대장에 찍힌 차인지급액에서 210만원빼고입금해주는게 맞을까요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.고용보험기금에서 지원하고 있는 출산전후휴가급여와 육아휴직(육아기근로시간단축)급여등의 모성보호지원제도는 3개월 평균임금이 아닌 휴가개시전 사업장에서 귀하에게 지급하기로 책정된 급여인 “통상임금(세전)”을 기준으로 지급하고 있습니다.※통상임금: 근로자에게 정기적이고 일률적으로 소정근로 또는 총 근로에 대하여 지급하기로 사전에 정한 금액으로 1근로시간 또는 1근로일에 대하여 지급하기로 정한 통상적인 임금액으로 소정근로의 대가로서 정기적·일률적으로 지급되는 임금을 말합니다.출산전후휴가기간동안의 임금은 최초 60일분은 사용자가 지급하여야 하고, 60일을 초과하는 30일분에 대하여는 고용보험에서 지급하고 있습니다.( 상한액 월 210만원)(단, 우선지원대상기업의 경우 산전후휴가기간 90일분을 고용보험에서 지급. 이 때 사용자는 근로자의 통상임금과 고용보험 지원금 차액을 산전후 휴가 최초 60일간 지급해야 함.)", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030418442790546", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81876", "title": "주말 10시간씩 근무자 하루 8시간 초과니까 2시간은 연장근로로 보고, 연차 1개당 8*240*83.2시간 계산법이 맞을까요? 월 소정근로시간도 알고 싶습니다.", "question": "주말 10시간씩 근무자 하루 8시간 초과니까 2시간은 연장근로로 보고, 연차 1개당 8*240*83.2시간 계산법이 맞을까요? 월 소정근로시간도 알고 싶습니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.가.  상시근로자 5인 이상인 사업 또는 사업장의 경우, 근로기준법 제60조제1항, 제2항에 따라 사용자는 1년간 80퍼센트 이상 출근한 근로자에게 15일의 유급휴가를 주어야 하고, 사용자는 계속하여 근로한 기간이 1년 미만인 근로자 또는 1년간 80퍼센트 미만 출근한 근로자에게 1개월 개근 시 1일의 유급휴가를 주어야 합니다.같은 종류의 업무에 근로하는 통상근로자가 있다면 단시간 근로자의 근로조건은 통상근로자의 근로시간을 기준으로 산정한 비율에 따라 결정되어야 합니다. <근로기준법 제18조, 동법시행령 제9조>- 근로기준법 시행령 제9조 별표2에 따라 단시간근로자의 1일 소정근로시간 수는 4주 동안의 소정근로시간을 그 기간의 통상근로자의 총 소정근로일 수로 나눈 시간수로 합니다.- 단시간근로자의 연차휴가는 통상근로자 비례하여 부여하게 됩니다.* 단시간근로자의 연차유급휴가 = 통상근로자의 연차휴가 일수  × 단시간근로자의 1주간 소정근로시간/ 통상근로자의 1주간 소정근로시간 ×8시간 (시간단위, 1시간미만은 1시간>* * 단시간근로자의 1일 소정근로시간 = 단시간근로자 4주 총 소정근로시간/통상근로자 4주 총 근로일수나. 일반적으로 월 소정근로시간 산정은 (한주 소정근로시간+ 주휴시간)/7*365/12로 산정하는게 일반계산방법입니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030405025690900", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81875", "title": "하나의 법인에 복수의 안전보건관리책임자를 선임할 수 있나요?\n있다면 어떠한 조건으로 가능한지 궁금합니다.", "question": "하나의 법인에 복수의 안전보건관리책임자를 선임할 수 있나요?있다면 어떠한 조건으로 가능한지 궁금합니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.산업안전보건법 제15조에 의거 사업주는 사업장을 실질적으로 총괄하여 관리하는 사람을 안전보건관리책임자로 두어야 하며, 같은 법 시행령 제14조제1항 별표 2에서 안전보건관리책임자를 두어야 하는 사업의 종류 및 규모를 규정하고 있습니다.- “사업장을 실질적으로 총괄하여 관리하는 사람”이라 함은 당해 사업의 경영에 대한 실질적인 책임과 권한을 가진 최종관리자를 말하는 것으로 안전보건관리의 실시주체를 명확히 하여 사업장의 안전보건관리를 원활히 수행하도록 한 제도로서,- 안전보건관리책임자는 사업주를 대리하여 안전뿐만 아니라 사업장 전체를 총괄 관리하는 자, 즉 권한과 책임이 있는 자를 의미하므로, 안전보건관리책임자 해당 여부는 당해 사업의 경영에 대한 실질적인 책임과 권한을 가진 최종관리자인지 여부에 따라 판단하여야 할 것입니다.인터넷 상담은 질의한 사실에 한정하여 법령과 행정해석 등을 참조하여 작성하는 것이므로 별도의 법적인 효력을 부여하는 결정이나 판단은 아닙니다. 개별 사안에 대한 보다 구체적인 상담은 사업장 소재지 관할 지방고용노동관서 산재예방지도과 근로감독관에게 문의하여 주시기 바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030343344380351", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81874", "title": "사내 규정으로는 11주 이내 유산시 휴가를 5일까지 쓸 수 있다고 하는데, 관련 법령에는 10일까지 쓸 수 있는 것으로 보았습니다. 사내 규정에 맞춰 신청하는게 맞을까요?", "question": "사내 규정으로는 11주 이내 유산시 휴가를 5일까지 쓸 수 있다고 하는데, 관련 법령에는 10일까지 쓸 수 있는 것으로 보았습니다. 사내 규정에 맞춰 신청하는게 맞을까요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 시행령 제43조 제3항에서는 임신기간에 따라 유산·사산휴가의 기간을 달리 정하고 있으며, 그 기간은 ‘유산 또는 사산한 날부터 5~90일까지’로 다음과 같이 규정하고 있습니다.1. 유산 또는 사산한 근로자의 임신기간(이하 “임신기간”이라 한다)이 11주 이내인 경우: 유산 또는 사산한 날부터 5일까지2. 임신기간이 12주 이상 15주 이내인 경우: 유산 또는 사산한 날부터 10일까지3. 임신기간이 16주 이상 21주 이내인 경우 : 유산 또는 사산한 날부터 30일까지4. 임신기간이 22주 이상 27주 이내인 경우 : 유산 또는 사산한 날부터 60일까지5. 임신기간이 28주 이상인 경우 : 유산 또는 사산한 날부터 90일까지- 이때 임신기간은 7일을 1주일로 계산합니다. <11주 이내(~77일), 12주~15주(78일~105일), 16주~21주(106일~147일), 22주~27주(148일~189일), 28주~(190일~)>- 유·사산휴가는 근로자의 청구에 의해 부여되는 휴가로 근로자가 청구하지 않으면 사업주가 이를 부여할 법적 의무는 없으나, 청구한 경우에는 사업주의 시기변경권이나 근로자의 권리포기가 인정되지 않습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030341577870798", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81873", "title": "가게 양도양수로 인해 퇴직금관련문제 현재근무개월10개월", "question": "가게 양도양수로 인해 퇴직금관련문제 현재근무개월10개월", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.대법원은 영업의 양도라 함은 일정한 영업목적에 의하여 조직화된 총체 즉, 인적·물적 조직을 그 동일성을 유지하면서 일체로서 이전하는 것으로서 영업이 양도되면 양도인과 근로자 간에 체결된 근로계약은 원칙적으로 양수인에게 포괄적으로 승계된다고 판시한 바 있습니다(대판 2002다70822, 2005.6.9.).-포괄적인 고용승계가 이루어진 경우는 이전기간 또한 퇴직금 산정을 위한 계속근로기간에 포함되어야 할 것이며,근로계약 관계에서 발생하는 양도인의 권리 의무를 양수인이 인수하게 되어 이미 발생한 미지급임금 채무 및 아직 청구권이 발생하지 않은 퇴직금, 연차수당 등의 지급 의무도 당연히 양수인에게 승계되는 것으로 보아야 하며, 포괄적 고용승계 이후 퇴직금 및 연차수당 지급사유가 발생하였다면 특별한 사정이 없는 한 양수인이 지급해야 합니다.-다만 영업의 양도와 달리 자산매각(자산부채 이전)이란 양수인이 양도인으로부터 물적 시설만 인수하고, 임금이나 퇴직금 등 근로관계로 인한 채권·채무는 양도인이 청산하기로 약정하는 것으로 고용관계도 일부 또는 희망자에 한해 신규형식으로 채용하는 것을 말하며, 고용승계로 인정되지 않으므로 근로관계는 단절되고 새로이 계속근로기간이 산정된다고 판시한바 있습니다(대법 2002두10094, 2003.03.14.).* 위 답변은 답변 당시의 상황에 따른 것이며 법령 개정 등에 따라 변경될 수 있으며,개인의 구체적인 사실에 따라 법규정 해석 등에 이견이 있을 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030337254750754", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81872", "title": "국민취업지원제도 취업성공수당을 1년이 넘게 근무하게 되어 신청하였습니다. 언제 지급되는지 알고싶습니다.", "question": "국민취업지원제도 취업성공수당을 1년이 넘게 근무하게 되어 신청하였습니다. 언제 지급되는지 알고싶습니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.취업성공수당은  근속기간 6개월(1회차 50만원), 12개월(2회차 100만원)에 따라 차등 지급？(총 150만원)하며 취업성공수당지급신청서(시행규칙 별지 제9호 서식) 및 취업 및 근속사실 확인서를 제출하면, 제출된 날부터 14일(주말, 공휴일 제외) 이내 지급하게 됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030334338580896", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "81871", "title": "건설업 산업안전보건관리비 계상 및 사용기준 제7조①항1과 관련하여 \n2022.06.02. 개정에는 건설용리프트의 운전자 인건비가 없음\n산업안전보건관리비 정산 가능 여부 질의", "question": "건설업 산업안전보건관리비 계상 및 사용기준 제7조①항1과 관련하여2022.06.02. 개정에는 건설용리프트의 운전자 인건비가 없음산업안전보건관리비 정산 가능 여부 질의", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.건설업 산업안전보건관리비 계상 및 사용기준(고용노동부고시 제2020-63호, 2020. 1. 23.) 제7조제1항제1호 가목에서 건설용리프트 운전원의 인건비는 산업안전보건관리비로 사용이 가능한 것으로 규정하고 있었으나, 건설업 산업안전보건관리비 계상 및 사용기준(고용노동부고시 제2022-43호, 2022. 6. 2.)에서는 그 내용이 삭제가 되었습니다.산업안전보건관리비의 사용 가능 여부는 각 건설현장 상황 및 사용 목적 등에 따라 달리 판단하여야 할 것으로 물품의 종류나 명칭 등으로만 명확하게 판단하기 어려운 점 양해를 바라며, 각 개별 항목에 대한 산업안전보건관리비 사용 가능 여부에 대한 구체적인 판단이나 세부 문의는 사업장 감독 및 지도 업무를 수행하는 사업장 관할 지방고용노동관서 건설산재지도과(또는 산재예방지도과) 근로감독관에게 그 사용 용도와 정확한 내용을 설명하고 도움을 받으시길 바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512030332140030761", "state": "답변완료", "date": "2025.12.03"}
{"qnum": "82140", "title": "실업급여 조건\n일하고 있는 곳에서 원래 8시간 근무였는데 다음 달부터 4시간 근무로 바뀐다는데 이 경우 자진퇴사해도 실업급요 조건이 충족되나요?", "question": "실업급여 조건일하고 있는 곳에서 원래 8시간 근무였는데 다음 달부터 4시간 근무로 바뀐다는데 이 경우 자진퇴사해도 실업급요 조건이 충족되나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.실제 근로조건이？채용 시 제시된 근로조건이나 채용 후 일반적으로 적용받던 근로조건보다？ ？낮아지게 된 경우？정당한 이직사유로 규정하고 있습니다.○ 채용 시 제시된 근로조건 또는 채용 후 일반적으로 적용받던 임금·근로시간과？실제 임금·근로시간이？ ？ 2할 이상 차이가 있거나, 기타 근로조건이 현저하게 낮아지게 되어 이직하는 경우로서？이직 전 1년？동안에 2개월 이상？발생한 경우를 말함？ ？※ 근로조건이란 임금, 근로시간, 휴일, 휴가, 가족수당, 퇴직금, 식비 등을 의미？- 임금을 비교하는 때에는 정기적, 일률적으로 지급되는？통상임금을 기준으로 하되？상여금을？단체협약, 취업규칙, 근로계약 등으로 정한 경우에는 상여금을 포함하여 비교？？- 소정근로시간이 2할 이상 증가 또는 감소하는 경우는 포함하지만, 소정근로시간이 아닌 실제 근로시간이？증가 또는 감소한 경우는 포함하지 않음？？-？2개월 이상 근로조건의 저하는 실제 2개월 이상 근로조건 저하가 발생(진행 포함)된 상태뿐만 아니라？단체협약이나 취업규칙, 근로계약 변경 등으로 2개월 이상 발생할 것이 장래에？ ？ 확정된 경우를 포함？？？※ 단체협약, 취업규칙 등으로 근로조건이 낮아진 경우에는 그 효력이 2개월 이상 지속될 것으로 확정된 것이므로 그 사유발생일과 실제 이직일까지의 기간이 2개월이 되지 않았다 하더라도 그로 인하여？이직하였다면 정당한 사유에 해당？(이 경우 단체협약·취업규칙 등 관련서류를 철저히 확인)？？○ 다만,？피보험자가 개별적으로 동의함에 따라 근로조건이 변동된 경우는 제외함<근로조건 변동으로 인한 퇴사 시 필요서류>① 최초 근로계약서 사본② 근로조건 변동을 입증할 수 있는 자료* (급여 변동시) 급여명세서, (근로시간 변동시）출퇴근확인부 등③ 근로조건 변동에 대한 확인서(사업주 작성)④ 근로조건 변동에 대한 확인서(근로자 작성)※ 개별 사안에 따라 추가서류 요청될 수 있으며, 제출된 서류를 통해 종합적으로 판단됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512050534163910390", "state": "답변완료", "date": "2025.12.05"}
{"qnum": "82137", "title": "산전 모성보호육아휴직 11월 1달 사용후 출산휴가 신청한 직원이 28일조기출산한 경우 육아휴직을 복직후 출산휴가를 28일부터 사용해야하는지 기존인 12월부터 사용해도되는지", "question": "산전 모성보호육아휴직 11월 1달 사용후 출산휴가 신청한 직원이 28일조기출산한 경우 육아휴직을 복직후 출산휴가를 28일부터 사용해야하는지 기존인 12월부터 사용해도되는지", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.출산전후휴가는 실제 출산일로부터는 부여되어야 하므로 복직 후 출산전후휴가를 시작해야 합니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512050505548830784", "state": "답변완료", "date": "2025.12.05"}
{"qnum": "82136", "title": "총2년 계약직 자리인데 기관 사정으로 1년 근무후 9개월밖에 연장계약을 못했습니다. 보통 1년계약 후 1년 연장시 15일 연가가 주어지는데 이런 경우 연가가 몇일일까요?", "question": "총2년 계약직 자리인데 기관 사정으로 1년 근무후 9개월밖에 연장계약을 못했습니다. 보통 1년계약 후 1년 연장시 15일 연가가 주어지는데 이런 경우 연가가 몇일일까요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로자가 퇴직이나 신규채용 등의 절차없이 소속이 되어 계속근로하고 있다면 근로의 계속성이 유지된다고 할 것이므로 계속근로기간을 산정함에 있어 이전 근로기간까지를 합산할 수 있을 것입니다.- 다만, 근로자가 계약만료 등에 의해 퇴직으로 처리되고 개인의 의사에 의해 재입사하는 방법을 취했다면 이전의 근로관계는 단절되는 것이므로, 새로운 근로기간만으로 계속근로기간으로 보아야 할 것입니다.- 그러나 당사자 사이에 종전 기업과의 근로관계를 승계하기로 하는 특약이 있는 등 특별한 사정이 있는 경우에는 계속근로기간으로 합산이 가능할 것입니다.계속근로 인정시 예를 들어, 24.5.15. 입사인 경우입사일 기준으로 입사일로부터 1년되기 전까지 월 소정근로일 개근시 최대 11개와 출근율 80% 이상 시 1년이 지난 다음날에 15개(25.5.15.)의 연차휴가가 발생할 것입니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512050457541400968", "state": "답변완료", "date": "2025.12.05"}
{"qnum": "82135", "title": "과거  회사사고로 근무하기긴 어렵다는 말만 반복해 근무시간 조정을 원하나 자꾸 거절 합니다 심지어 의사소견서도 발급한적이 있는데 회사사정으로 근무시간 조정이 원래 안되나요?", "question": "과거  회사사고로 근무하기긴 어렵다는 말만 반복해 근무시간 조정을 원하나 자꾸 거절 합니다 심지어 의사소견서도 발급한적이 있는데 회사사정으로 근무시간 조정이 원래 안되나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서, 부득이 귀하의 민원해결에 직접적인 도움이 되지 못하는 점 양해 부탁드리며, 귀하께서 국민신문고(www.epeople.go.kr)에 - 민원신청 하시면 검토 후 답변받아 보실 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512050453514620519", "state": "답변완료", "date": "2025.12.05"}
{"qnum": "82134", "title": "저번달에 상여금을 10만원을 받았습니다 현재 퇴직을하고 일주일쯤뒤 오늘 연락와서 월급에서 상여급 10만원을 빼고 다시준다 마지막주는 주휴수당을 빼도 법적으로 안걸린다는데 신고되나요", "question": "[ERROR]", "answer": "HTTPSConnectionPool(host='www.moel.go.kr', port=443): Read timed out. (read timeout=20)", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512050452071060202", "state": "답변완료", "date": "2025.12.05"}
{"qnum": "82128", "title": "2014년생 자녀에 대한 육아기 근로시간 단축근무를 2025년에 최초 사용시 신청일부터 3년을 계속하여 사용할 수 있는지 아니면 6학년까지만 사용할 수 있는건지 궁금합니다.", "question": "2014년생 자녀에 대한 육아기 근로시간 단축근무를 2025년에 최초 사용시 신청일부터 3년을 계속하여 사용할 수 있는지 아니면 6학년까지만 사용할 수 있는건지 궁금합니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.개정법령 적용 시 자녀 1명당 육아휴직과 육아기근로시간단축을 합산하여 최대 3년(기본 1년+육아휴직 미사용기간 2배)까지 사용가능하고, 분할사용 횟수에 대한 제한은 없으며, 최소 사용기간 1개월만 충족하면 얼마든지 나누어 사용 가능합니다.대상자녀 연령은 만 12세(또는 초6) 이하이고여기서 만 12세 이하는 만 13세가 되는 날의 전날까지를 의미하고, 초등학교 6학년 이하는 중학교 1학년이 되는 날(3월 1일)의 전날까지를 의미하며  자녀 연령 해당 여부는 육아기 근로시간 단축 개시일을 기준으로 판단합니다.단축 사용 중에 자녀 연령이 요건을 충족하지 못하게 되더라도(만 13세가 되거나 중학교 1학년이 되는 경우) 허용받아 사용 중인 단축은 종료예정일까지 모두 사용 가능합니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512050429046220541", "state": "답변완료", "date": "2025.12.05"}
{"qnum": "82127", "title": "13시부터 22시30분까지 근무하고 있습니다. 명세서를 보니 연장수당만 나오고 야간수당은 안나오고있더라고요. 제가 스케줄근무로 들어가기 때문이라고 합니다. 법적으로 맞는 건가요?", "question": "13시부터 22시30분까지 근무하고 있습니다. 명세서를 보니 연장수당만 나오고 야간수당은 안나오고있더라고요. 제가 스케줄근무로 들어가기 때문이라고 합니다. 법적으로 맞는 건가요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.빠른 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서, 부득이 귀하의 민원해결에 직접적인 도움이 되지 못하는 점 양해 부탁드리며, 사례검토 또는 유권해석 등 구체적인 법령 검토가 필요한 사항은 귀하께서 국민신문고(www.epeople.go.kr)에 질의(민원신청) 하시면 검토 후 답변받아 보실 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512050426585210547", "state": "답변완료", "date": "2025.12.05"}
{"qnum": "82577", "title": "이번 달에 2일 휴무,2일 휴근했는데 혹시 이 경우에는 휴근한게 대체근무로 들어가나요?", "question": "이번 달에 2일 휴무,2일 휴근했는데 혹시 이 경우에는 휴근한게 대체근무로 들어가나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제55조제2항에 따라 상시 5인 이상 사업장에서는 관공서의공휴일에 관한 규정에 따른 공휴일 및 대체(임시)공휴일은 유급휴일을 보장하여야 합니다.- 한편, 공휴일(대체공휴일 포함)에 불가피하게 근무할 수 밖에 없는 경우에는 근로자대표와 서면합의를 통해 공휴일에 근무하는 대신 다른 근로일을 특정하여 유급휴일로 부여(휴일대체)할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100557471870237", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82576", "title": "순회점검 및 합동안전보건점검 질문입니다.\n케이스가 여러가지 있는데 이럴경우에는 어떻게 해야하는지 궁금합니다.\n1. 작업이 단하루일 경우 순회점검 및 합동안전보건점검 해야하는지?", "question": "순회점검 및 합동안전보건점검 질문입니다.케이스가 여러가지 있는데 이럴경우에는 어떻게 해야하는지 궁금합니다.1. 작업이 단하루일 경우 순회점검 및 합동안전보건점검 해야하는지?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.산업안전 분야는 전문적인 분야로 법적용 및 개별사항 안내가 어려우니 번거로우시더라도 질의내용을 구체적으로 명시하여 국민신문고(www.epeople.go.kr)에서 고용노동부로 \"민원신청\" 하시거나, 사업장 소재지 관할 지방노동관서 산재예방지도과로 문의하여 안내를 받으실 수 있습니다.고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처 에서 업무담당자 및 연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100557064920268", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82575", "title": "최대 52시간 근무 중에서 하루 최대 근무 할 수 있는 시간이 정해져 있나요?\n하루 12시간휴게시간제외을 넘길수 없다는 말이 있어서요", "question": "최대 52시간 근무 중에서 하루 최대 근무 할 수 있는 시간이 정해져 있나요?하루 12시간휴게시간제외을 넘길수 없다는 말이 있어서요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제 50조에 따라 법정 근로시간은 1일 8시간, 1주 40시간이며, 근로기준법 제53조에 따라 휴일 근로를 포함한 연장근로는 1주간 12시간(총 근로 52시간)을 초과할 수 없습니다.다만, 근로기준법 제59조(근로시간 및 휴게시간의 특례) 은 제외됩니다.1) 육상운송 및 파이프라인 운송업(단, 노선 여객자동차운송사업은 제외)2) 수상운송업3) 항공운송업4) 기타 운송관련 서비스업5) 보건업", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100553052510210", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82574", "title": "육아휴직 1년에서 배우자가 최소 3개월을 쓰면 육아휴직이 1년 6개월로 늘어나는것으로 알고있습니다. 이때, 1년을 다쓰고도 배우자 3개월 휴직시 6개월을 추가로 쓸 수 있나요?", "question": "육아휴직 1년에서 배우자가 최소 3개월을 쓰면 육아휴직이 1년 6개월로 늘어나는것으로 알고있습니다. 이때, 1년을 다쓰고도 배우자 3개월 휴직시 6개월을 추가로 쓸 수 있나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.같은 자녀를 대상으로 육아휴직 1년을 이미 사용하였거나, 사용 중이더라도 자녀연령 등 육아휴직 기본요건*을 충족하고 부·모 모두 육아휴직을 3개월 이상 사용했거나, 한부모 또는 중증 장애아동의 부모인 경우 6개월 연장을 신청할 수 있습니다.(시행일 25.2.23)* 자녀 연령이 만 8세(초등 2)이하 + 해당 사업장에서 계속 근로기간이 6개월 경과", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100551408990242", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82573", "title": "만35세이상의 산모는 기준 건강진단 횟수를 넘어 건강진단실시에 필요한 시간을 청구할 수 있나요? 필요한 증빙으로 무엇이있나요? 이를 허용하지 않아도 벌칙조항이 없나요?", "question": "만35세이상의 산모는 기준 건강진단 횟수를 넘어 건강진단실시에 필요한 시간을 청구할 수 있나요? 필요한 증빙으로 무엇이있나요? 이를 허용하지 않아도 벌칙조항이 없나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .사용자는 임신한 여성근로자가 모자보건법에 따른 임산부 정기건강진단을 받는데 필요한 시간을 청구하는 경우 이를 허용하여야 하며, 건강진단시간에 대해 임금을 지급(유급)해야 합니다.* 모자보건법 제10조 및 시행규칙 “별표1”·임신 28주까지 : 4주마다 1회·임신 29주 ～ 36주까지 : 2주마다 1회·임신 37주 이후 : 1주마다 1회·특별자치시장, 특별자치도지사 또는 시장, 군수, 구청장은 임산부가 「장애인복지법」에 따른 장애인인 경우, 만 35세 이상인 경우, 다태아를 임신한 경우 또는 의사가 고위험 임신으로 판단한 경우 가목부터 다목까지에 따른 건강진단 횟수를 넘어 건강진단 실시 가능위 건강진단 실시기준에 따른 “4주(2주, 1주)마다 1회”의 의무는 임신주 4주(2주, 1주)마다 그 기간 내에서 1회를 사용할 수 있음을 의미합니다.(여성고용정책과-723, 2020.2.19.)- 다만, 태아검진시간은 5인 이상 사업장에 적용되며, 위반 시 벌칙조항이 없으니 참고바랍니다.또한, 근로기준법에는 임산부 정기건강진단을 받는데 필요한 시간을 청구하는 경우 이를 허용하여 주어야 한다고만 규정하고 있고 그에 따른 증빙자료를 제출하도록 정하고 있는 것은 아니므로 증빙자료 제출이 의무사항은 아닙니다.- 다만, 태아검진시간 허용을 위해 사용자가 임신확인서 등을 통해 근로자의 임신 주수를 확인할 수는 있을 것이며,- 증빙서류 제출 등은 회사 취업규칙이나 복무규정 등 내부규정 등으로 노사가 자유롭게 정할 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100541203510354", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82572", "title": "23년 07월 03일~25년 11월 29일 근무자입니다.\n중간 23년12월에 2주 공백 발생했을때, 퇴직금 계산시 어떻게 반영해야하나요?\n12월 13일~27일휴무 후 근무재개", "question": "23년 07월 03일~25년 11월 29일 근무자입니다.중간 23년12월에 2주 공백 발생했을때, 퇴직금 계산시 어떻게 반영해야하나요?12월 13일~27일휴무 후 근무재개", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .퇴직금은 근로자퇴직급여보장법 제4조 및 제8조에 따라 사용자는 4주간을 평균하여 1주간의 소정근로시간이 15시간 이상이고 1년 이상 계속하여 근로한 경우 발생하며,- 여기서 계속근로기간이란 ‘근로계약을 체결하여 해지될 때까지의 기간’을 말하는 것으로 일반적으로 정식 퇴직한 경우가 아닐 때는 전체 기간을 계속근로로 보는 것이 원칙이며 다만, “개인적인 사유로 인한 휴직 등은 단체협약·취업규칙·근로계약으로 계속근로로 인정하지 아니한다”라고 할 경우 계속근로에서 제외할 수 있습니다. (임금복지과-588, 2010.2.3)퇴직금은 [(평균임금*30)*총근로기간]/365으로 계산하고, 평균임금이란 산정사유가 발생한 날 이전 3개월 동안에 그 근로자에게 지급된 임금의 총액을 그 기간의 총 일수로 나눈 금액을 말합니다.(근로기준법 제2조 제1항 제6호)* 평균임금 = 3월간 임금 총액÷3월간의 총일수* 퇴직금 = 1일 평균임금 × 30(일) × (재직일수/365)- 만약 근로기준법 제2조제1항제6호에 따라 산출된 금액이 그 근로자의 통상임금보다 적으면 그 통상임금액을 평균임금으로 합니다.(근로기준법 제2조제2항)* 통상임금의 기준일은 퇴직일퇴직금계산은 고용노동부홈페이지(http://www.moel.go.kr/)- 퇴직금계산기에서 위 기간을 입력하고 금액을 입력하시면 산정이 가능합니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100535112100658", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82571", "title": "규칙 제30조계단의 난간 관련, 차량탑승용 이동식 계단계단높이 900mm, 차량탑승시 높이 1,100mm의 측면 안전난간 미설치 시 법 위반여부 답변 부탁드립니다.", "question": "규칙 제30조계단의 난간 관련, 차량탑승용 이동식 계단계단높이 900mm, 차량탑승시 높이 1,100mm의 측면 안전난간 미설치 시 법 위반여부 답변 부탁드립니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서, 산업안전 분야에 대하여는 법적용 및 개별사항 안내가 어려운점 양해구합니다. 번거로우시더라도 국민신문고(www.epeople.go.kr)로 질의(민원신청) 하시거나, 사업장 소재지 관할 지방노동관서 산재예방지도과로 문의하여 안내를 받으실 수 있습니다.* 고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100535015640034", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82570", "title": "6개월 기간제 교사를 끝마치고 실업급여를 수령 중입니다. 실업급여 4차, 5차가 남아있어서 4차를 신청하고자 하는데 심리검사 s형과 공립교원임용시험 2차 면접으로 신청 가능한가요?", "question": "6개월 기간제 교사를 끝마치고 실업급여를 수령 중입니다. 실업급여 4차, 5차가 남아있어서 4차를 신청하고자 하는데 심리검사 s형과 공립교원임용시험 2차 면접으로 신청 가능한가요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.수급유형에 따라 재취업활동 기준이 달리 적용되는 바, 귀하께서 일반수급유형이신경우,- 4차는 의무 출석일이며, 4주 1회 이상 재취업활동을 의무적으로 실시하여야 합니다 .- 4차 재취업활동은 구직활동, 구직외활동 자유롭게 선택할 수 있습니다.각종 국가시험, 검정 등의 자격시험 응시하고 증빙자료를 제출하시면 구직외활동으로 인정됩니다. 참고바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100531590870515", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82566", "title": "연구용 화학물질은 MSDS 제출이 면제되는데 대체자료 기재 심사도 면제가 되나요? 면제가 안된다면 물질이 수입품이면 납품 시 대체자료 기재 심사 후 납품해야 하나요??", "question": "연구용 화학물질은 MSDS 제출이 면제되는데 대체자료 기재 심사도 면제가 되나요? 면제가 안된다면 물질이 수입품이면 납품 시 대체자료 기재 심사 후 납품해야 하나요??", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.산업안전 분야는 전문적인 분야로 법적용 및 개별사항 안내가 어려우니 번거로우시더라도 질의내용을 구체적으로 명시하여 국민신문고(www.epeople.go.kr)에서 고용노동부로 \"민원신청\" 하시거나, 사업장 소재지 관할 지방노동관서 산재예방지도과로 문의하여 안내를 받으실 수 있습니다.고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처 에서 업무담당자 및 연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100506345440622", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82565", "title": "육아휴직 후에 이사를 가게 되어 육아휴직 종료된 날로 퇴사를 하게 될 경우에 실업급여 받을 수 있나요 ??", "question": "[ERROR]", "answer": "HTTPSConnectionPool(host='www.moel.go.kr', port=443): Read timed out. (read timeout=20)", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100503595850128", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82564", "title": "제가 헬스장에서 1년넘게 일하고 퇴사하고난뒤에 퇴직금 이야기를 했는데 퇴직금 이야기는 어디서 나온거죠? 라는 답변응 받았습니다.월~금 14-23시 까지 고정 근무시간을 가졌습니다", "question": "제가 헬스장에서 1년넘게 일하고 퇴사하고난뒤에 퇴직금 이야기를 했는데 퇴직금 이야기는 어디서 나온거죠? 라는 답변응 받았습니다.월~금 14-23시 까지 고정 근무시간을 가졌습니다", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로자퇴직급여보장법 제4조 및 제8조에 따라 사용자는 4주간을 평균하여 1주간의 소정근로시간이 15시간 이상이고 1년 이상 계속하여 근로한 경우, 계속근로기간 1년에 대하여 30일분 이상의 평균임금으로 퇴직금을 산정하여야 하며, 같은법 제9조에 따라 사용자는 근로자가 퇴직한 경우에는 그 지급사유가 발생한 날부터 14일 이내에 퇴직금을 지급하여야 합니다.퇴직금 산정을 위한 계속근로기간이란 원칙적으로 하나의 사업(장)에 근로자가 입사한 날부터 퇴직일까지의 기간을 말하며, 동일한 사용자에게 고용되어 근무한 기간이 1년 이상인 경우 퇴직금이 발생하게 됩니다.근로기준법 등 노동관계법은 '사용자'와 '근로자' 간의 근로관계에서 발생하는 사용자의 의무, 근로조건 보호를 중심으로 규율하고 있는 바, 상기 규정이 적용되기 위해서는 귀하가 근로기준법상 근로자에 해당하여야 합니다.귀하가 근로기준법상 근로자에 해당하지 않는 프리랜서라면 근로기준법의 적용이 되지 않으며, 이러한 경우 당사자간 다툼이 있을 경우 민사상 절차에 따라야 할 것인 바, 법률문제 전반에 대하여 무료법률상담서비스를 지원하고 있는 『대한법률구조공단(국번없이 132번, 홈페이지(http://www.klac.or.kr))』을 통하여 법률자문을 받아보실 수 있음을 안내드립니다.다만「근로기준법」상 근로자 여부를 판단하는데 있어서는 직종이나 직업만으로 일률적으로 판단할 수 없고, 대법원에서 제시한 근로자성 판단 기준에 따라 개별적·구체적으로 근로자가 사업 또는 사업장에 임금을 목적으로 종속적인 관계에서 사용자에게 근로를 제공했는지 여부에 따라 판단하여야 하며,관련하여 당사자간 다툼이 있을 경우 사업장 소재지 관할 노동관서에 진정 제기를 통하여 구체적인 사실관계 조사를 통하여 판단을 받아보시기를 권고드립니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100454219980459", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82563", "title": "8:00-17:00 정규 노동자이고, 월목 늦게 퇴근한 날, 추가 시간만큼 수금에 일찍 퇴근하기로 함. 업무 과다로 그 주에 일찍 퇴근 못했다면, 추가근무에 대한 구제는 불가능한가", "question": "8:00-17:00 정규 노동자이고, 월목 늦게 퇴근한 날, 추가 시간만큼 수금에 일찍 퇴근하기로 함. 업무 과다로 그 주에 일찍 퇴근 못했다면, 추가근무에 대한 구제는 불가능한가", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.연장근로가산수당 산정의 기초가 되는 '연장근로'라 함은 소정근로시간을 기준으로 할 때, 1일 8시간 또는 1주 기준 40시간을 초과하여 실 근로한 시간을 의미하며, 연장근로는 당사자간 합의가 전제되어야 합니다.다만, 빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서 세부상담 및 검토가 어려운 바, 번거로우시더라도 귀하께서 국민신문고(www.epeople.go.kr)에 질의(민원신청) 하시면 검토 후 답변받아 보실 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100449413710651", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82562", "title": "육아휴직급여를 받고있는중에 고용노동부 국비지원교육을 받을수있나요? \n만약 안된다면 사비로 교육받는것은 상관없나요?", "question": "육아휴직급여를 받고있는중에 고용노동부 국비지원교육을 받을수있나요?만약 안된다면 사비로 교육받는것은 상관없나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.1. 귀하의 질의에 대하여는 다음 우리 행정해석을 참고 바랍니다.-사업주가 근로자의 휴직이 자녀를 양육할 목적이 아닌 것이라고 주장하려면 해당 자녀의 사망 또는 자녀와 동거하지 않는 것에 준하는 정도로 해당 근로자가 자녀 양육에 기여하는 바가 전혀 없음이 명백하게 입증되어야 할 것입니다.-따라서, 육아휴직 중인 근로자가 해당 자녀의 양육을 위하여 아무런 기여를 하고 있지 않다는 사실이 객관적으로 명백하고 입증이 분명한 경우에는 육아휴직이 아니라고 할 수 있을 것이나, 육아휴직을 사용하는 근로자가 학업을 병행하더라도 그 근로자가 학업으로 인해 자녀를 양육하는 것이 도저히 불가능하다고 볼 만한한 객관적인 입증이 없다면 육아휴직이 아니라고 단정하기는 어렵다고 판단됩니다(여성고용정책과-2879, 2016.8.16.)-또한, 사업주가 육아휴직 중인 근로자에 대해 업무복귀를 지시할 수 있는 사유로 육아휴직 대상 자녀의 사망 또는 근로자가 자녀와 동거하지 않게 된 경우만을 열거하고 있을 뿐 육아휴직의 방식에 대해서는 명문이 규정이 없으며, 근로자의 휴직이 자녀를 양육할 목적이 아닌 것이라고 주장하려면 해당 자녀의 사망 또는 자녀와 동거하지 않는 것에 준하는 정도로 해당 근로자가 자녀 양육에 기여하는 바가 전혀 없음이 명백하게 입증되어야 한다고 보아- 대학(원) 수강이나 기타 영리활동(이직 및 새로운 취업 제외)을 하고 있다는 이유만으로 육아휴직이 아니라고 단정할 수는 없으며, 다만 휴직의 목적이 자녀 양육이 아니라고 볼 만한 객관적이고 명백한 입증이 있다면 그 휴직의 신청을 거부할 수 있다고 보고 있습니다.(여성고용정책과-2839, 2016.8.12.)2. 한편, 내일배움카드는 공무원, 사립학교 교직원, 45세 미만 대규모기업 근로자(월평균임금 300만원 이상인 자), 영세자영업자(연매출 4억원 이상인 자), 특수형태근로종사자(월평균소득 500만원 이상인 자), 졸업예정학년 등이 아닌 고등학생·대학생, 만 75세 이상자가 아니라면 실업자 재직자, 특수형태근로자, 자영업(일정소득이하)의 여부와 상관없이 직업훈련이 필요할 경우 지원이 가능합니다.- 즉, 직업훈련의 필요성이 인정되는 자로서 카드발급신청일 기준으로 적용제외기준요건 중 어느 하나에 해당하는 요건이 없으실 경우는 카드발급 신청이 가능하오며, 지원대상자 적격여부에 대한 심사(대략 7일정도 소요)는 신청하신 관할 고용센터에서 고용보험 및 훈련이력, 대상자별 증빙서류등을 확인하여 최종적으로 발급여부를 결정하게 됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100444079280328", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82561", "title": "IT개발직으로 입사해 고객 대면·응대 업무가 없었는데, 임신 중 콜센터 고객응대중심 업무로 전환되었습니다. 임산부보호 규정상 업무강도·성격 변화가 큰 경우 부당전환배치로 인정되나요", "question": "IT개발직으로 입사해 고객 대면·응대 업무가 없었는데, 임신 중 콜센터 고객응대중심 업무로 전환되었습니다. 임산부보호 규정상 업무강도·성격 변화가 큰 경우 부당전환배치로 인정되나요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제74조제5항에 따르면 사용자는 임신 중의 여성 근로자에게 시간외근로를 하게 하여서는 아니 되며, 그 근로자의 요구가 있는 경우에는 쉬운 종류의 근로로 전환하여야 한다고 규정하고 있습니다.- 근로기준법 제74조의 법 취지는 임산부 및 태아의 보호에 그 목적이 있는 바, 우리부 여성고용정책과의 견해는 근로기준법 제74조제5항에서 규정하고 있는 '쉬운 종류의 근로로 전환'은 임신중의 여성근로자가 '어려움없이 감당할 수 있다고 판단하여 요구하는 업무로의 전환'을 의미한다는 입장이므로- 사용자는 임신 근로자가 요구하는 경우 해당 근로자가 어려움 없이 감당할 수 있다고 판단하여 요구하는 업무로의 전환을 수용하여야 할 것으로 사료되며, 이를 위반한 경우 근로기준법 제110조에 따른 벌칙규정을 적용받게 될 것으로 판단됩니다.또한, 근로기준법 제23조 및 제28조에 따르면 '사용자는 근로자에게 정당한 이유없이 해고, 휴직, 정직, 전직, 감봉, 그 밖의 징벌을 하지 못하여, 근로자가 사용자로부터 해고 등을 당한 경우 관할 노동위원회에 부당해고등구제신청이 가능하다'(상시근로자 5인 이상 사업장)고 규정하고 있습니다.- 이에 대한 보다 구체적인 상담을 원하시는 경우 사업장 소재지 관할 지방노동위원회로 방문 및 유선으로 문의하여 조언을 받으실 수 있음을 안내드립니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100444042550935", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82560", "title": "출산 2달 앞둔 임산부인데 IT개발직에서 예약콜센터로 전환배치 통보받았습니다. 임산부에게 직무 변경이 강제될 수 있는지, 부당 전환배치 신고 가능한지 확인 부탁드립니다", "question": "출산 2달 앞둔 임산부인데 IT개발직에서 예약콜센터로 전환배치 통보받았습니다. 임산부에게 직무 변경이 강제될 수 있는지, 부당 전환배치 신고 가능한지 확인 부탁드립니다", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제74조제5항에 따르면 사용자는 임신 중의 여성 근로자에게 시간외근로를 하게 하여서는 아니 되며, 그 근로자의 요구가 있는 경우에는 쉬운 종류의 근로로 전환하여야 한다고 규정하고 있습니다.- 근로기준법 제74조의 법 취지는 임산부 및 태아의 보호에 그 목적이 있는 바, 우리부 여성고용정책과의 견해는 근로기준법 제74조제5항에서 규정하고 있는 '쉬운 종류의 근로로 전환'은 임신중의 여성근로자가 '어려움없이 감당할 수 있다고 판단하여 요구하는 업무로의 전환'을 의미한다는 입장이므로- 사용자는 임신 근로자가 요구하는 경우 해당 근로자가 어려움 없이 감당할 수 있다고 판단하여 요구하는 업무로의 전환을 수용하여야 할 것으로 사료되며, 이를 위반한 경우 근로기준법 제110조에 따른 벌칙규정을 적용받게 될 것으로 판단됩니다.또한, 근로기준법 제23조 및 제28조에 따르면 '사용자는 근로자에게 정당한 이유없이 해고, 휴직, 정직, 전직, 감봉, 그 밖의 징벌을 하지 못하여, 근로자가 사용자로부터 해고 등을 당한 경우 관할 노동위원회에 부당해고등구제신청이 가능하다'(상시근로자 5인 이상 사업장)고 규정하고 있습니다.- 이에 대한 보다 구체적인 상담을 원하시는 경우 사업장 소재지 관할 지방노동위원회로 방문 및 유선으로 문의하여 조언을 받으실 수 있음을 안내드립니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100437595740873", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82555", "title": "과거의 성과로 인해 분기 성과급이 육아 휴직 기간에 지급될 예정입니다. 이 성과급이 육아휴직급여 수급 자격이나 금액에 영향을 미치는지 확인해주시기 바랍니다.", "question": "과거의 성과로 인해 분기 성과급이 육아 휴직 기간에 지급될 예정입니다. 이 성과급이 육아휴직급여 수급 자격이나 금액에 영향을 미치는지 확인해주시기 바랍니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.육아휴직급여의 경우 “육아휴직 개시일 기준”으로 한 통상임금으로 지급하는 것이 원칙이며, 통상임금이라 함은 임금 중에서도 근로자에게 정기적, 일률적으로 소정근로 또는 총 근로에 대하여 지급하기로 정한 시간급, 일급, 주급, 월급금액 또는 도급금액을 말합니다.- 육아휴직급여 지급 관련 상세 문의사항은 실무처리기관인 귀사 관할 고용센터 모성보호 업무담당자에게 문의하시어 구체적인 상담을 받아보시기 바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100418257740358", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82554", "title": "재해예방기술지도 계약기간에 대해 문의드립니다.\n\n도급계약 완료 후 재해예방기술지도 계약시 계약기간 설정 기준에 대해 문의드립니다.", "question": "재해예방기술지도 계약기간에 대해 문의드립니다.도급계약 완료 후 재해예방기술지도 계약시 계약기간 설정 기준에 대해 문의드립니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.산업안전 분야는 전문적인 분야로 법적용 및 개별사항 안내가 어려우니 번거로우시더라도 질의내용을 구체적으로 명시하여 국민신문고(www.epeople.go.kr)에서 고용노동부로 \"민원신청\" 하시거나, 사업장 소재지 관할 지방노동관서 산재예방지도과로 문의하여 안내를 받으실 수 있습니다.고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처 에서 업무담당자 및 연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100417322930608", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82553", "title": "배달플래폼으로 일 하고 있는데 육아 휴직급여 받을 수 있나요?\n급여 명세서에 고용보험료가 항상 빠져 나가서요\n가능 하다면\n뭘 준비 해야 하는지\n답 부탁드려요", "question": "배달플래폼으로 일 하고 있는데 육아 휴직급여 받을 수 있나요?급여 명세서에 고용보험료가 항상 빠져 나가서요가능 하다면뭘 준비 해야 하는지답 부탁드려요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.고용보험법 제70조(육아휴직급여)에 의거, 다음의 3가지 요건을 모두 갖춘 근로자에게는 육아휴직 급여를 지급하게 됩니다.① 남녀고용평등과 일·가정 양립 지원에 관한 법률 제19조에 따른 육아휴직을 30일 이상 부여받은 근로자일 것② 육아휴직을 시작한 날 이전에 법 제41조에 따른 피보험 단위기간이 통산하여 180일 이상일 것- 피보험 단위기간 계산시 구직급여의 수급자격을 인정받은 사실이 있는 경우에는 그 수급자격의 인정과 관련된 이직일 이전의 피보험단위기간은 산입되지 않음③ 육아휴직을 시작한 날 이후 1개월부터 끝난 날 이후 12개월 이내에 신청할 것", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100415449760130", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82552", "title": "퇴직금 정산중 계약서내용에 을에게 필요시 교육과 관련된 부분은 급여에서 차감 후 정산 한다고 나와있습니다.  하지만 사원들 모두 참여하는 회의가 교육으로 정산되어 급여가 입금되었습", "question": "퇴직금 정산중 계약서내용에 을에게 필요시 교육과 관련된 부분은 급여에서 차감 후 정산 한다고 나와있습니다.  하지만 사원들 모두 참여하는 회의가 교육으로 정산되어 급여가 입금되었습", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.우리부 빠른 인터넷 상담은 고용노동관련 지침 및 규정에 대한 간단하고 단순한 사항에 대해 답변하는 창구로서 세부상담 또는 검토가 어려워 보다 자세한 사항은 다소 불편하시더라도, 사업장 소재지 관할지방노동(지)청 민원실로 직접 유선으로 상담하여 주시기 바랍니다.고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처 확인 업무담당자 및 연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100413488150254", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82551", "title": "미성년자여도 만 18세이기만 하면 야간근무 해도 되나요?", "question": "미성년자여도 만 18세이기만 하면 야간근무 해도 되나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제70조제2항에 따르면 사용자는 18세 미만자, 산후 1년 미만자, 임신 근로자를 오후 10시부터 오전 6시까지의 시간(야간시간)' 및 '휴일'에 근로시키지 못하나, 18세 미만자 및 산후 1년 미만자의 동의가 있거나 임신 근로자가 명시적으로 청구하는 경우 고용노동부장관의 인가를 얻는다면 그러하지 아니하다고 규정하고 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100413133530667", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82550", "title": "육아휴직 연차 수당 지급 질문입니다. 1. 2023년 7월 10일 입사자 [육아휴직: 2025년 10월 5일 ~ 2026년 4월 4일] 25년 26년 미사용 연차 수당 지급 여부", "question": "육아휴직 연차 수당 지급 질문입니다. 1. 2023년 7월 10일 입사자 [육아휴직: 2025년 10월 5일 ~ 2026년 4월 4일] 25년 26년 미사용 연차 수당 지급 여부", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.「근로기준법」 제60조제6항에 따라 「근로기준법」 제74조에 따른 출산전후휴가로 휴업한 기간, 「남녀고용평등과 일ㆍ가정 양립 지원에 관한 법률」 제19조제1항에 따른 육아휴직으로 휴업한 기간은 출근한 것으로 봅니다.- 따라서, 출산전후휴가기간 및 「남녀고용평등법」 상 육아휴직 기간은 법령상 출근한 것으로 간주되므로 근속연수에 따른 연차휴가 전부가 발생합니다.사용자는 근로자가 연차유급휴가 청구권이 발생한 때로부터 1년간 연차유급휴가를 모두 소진하지 아니하였을 때는 연차유급휴가 청구권이 소멸된 날의 다음날에 연차유급휴가미사용수당을 지급하여야 합니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100411209650145", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82549", "title": "밀폐공간 작업시 유해가스 농도 측정과정을 문서화 기록이 아닌 영상물 보존도 필수로 추가를 해야하는건가요?", "question": "밀폐공간 작업시 유해가스 농도 측정과정을 문서화 기록이 아닌 영상물 보존도 필수로 추가를 해야하는건가요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .「산업안전보건기준에 관한 규칙」 제618조제1호에서 “밀폐공간”이란 산소결핍, 유해가스로 인한 질식ㆍ화재ㆍ폭발 등의 위험이 있는 장소로서 별표 18에서 정한 장소를 말한다고 규정하고 있으며- 「산업안전보건기준에 관한 규칙」 제619조(밀폐공간 작업 프로그램의 수립ㆍ시행)에서 '사업주는 밀폐공간에서 근로자에게 작업을 하도록 하는 경우 밀폐공간 작업 프로그램을 수립하여 시행하여야 하며, 근로자가 밀폐공간에서 작업을 시작하기 전에 동 규칙에서 규정한 사항을 확인하여 근로자가 안전한 상태에서 작업하도록 하여야 한다'고 규정하고 있습니다.밀폐공간 작업하가서는 법으로 정한 양식이니 절차가 있는 것은 아니며 「산업안전보건기준에 관한 규칙」 제619조에 따라 작업을 시작하기 전에 확인하여 안전한 상태에서 작업하도록 하는 것입니다.- 즉, 작업허가의 내용(제619조 제2항에 따른 사전에 확인할 사항 등) 및 이의 게시는 동 조항 제3호에 따라 작업이 종료될 때까지 작업장 출입구에 게시하도록 되어 있으며, 그 외에 작업허가서 발행, 허가 절차는 사업장의 규모나 조직에 따라 다르며 보존 또한 법으로 정하고 있지 않습니다.- 따라서 이 같은 내용은 사업장에서 수립하도록 되어있는 \"밀폐공간 작업 프로그램\"에 따라 운영하면 될 것으로 보입니다.보다 자세한 사항은 사업장 소재지 관할 지방노동관서 산재예방지도과로 문의하여 안내받으시기 바랍니.* 고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100408468310635", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82548", "title": "해고 예고수당 대상인지 상담요청.\n1. 25년 9월7일 근로시작~25년 12월 7일까지 근무토,일\n2. 25년 12월8일 해고 유선 통보\n3. 사유:매출저조 주말 영업중단", "question": "해고 예고수당 대상인지 상담요청.1. 25년 9월7일 근로시작~25년 12월 7일까지 근무토,일2. 25년 12월8일 해고 유선 통보3. 사유:매출저조 주말 영업중단", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .근로기준법 제26조에 따라 사용자는 근로자를 해고하려면 적어도 30일 전에 예고를 하여야 하고, 30일전에 예고를 하지 아니하였을 때에는 30일분 이상의 통상임금을 지급하여야 한다고 규정하고 있습니다.다만, 다음에 해당하는 경우에는 해당되지 않습니다.- 근로자가 계속 근로한 기간이 3개월 미만인 경우- 천재사변, 그 밖의 부득이한 사유로 사업을 계속하는 것이 불가능한 경우- 근로자가 고의로 사업에 막대한 지장을 초래하거나 재산상 손해를 끼친 경우로서 고용노동부령으로 정하는 사유에 해당되는 경우25.9.7.기준 3개월은 25.12.6.까지이며 동 기간 근로관계가 존속된 경우 해고예고 적용대상자에 해당합니다 . 참고 바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100405336070391", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82577", "title": "이번 달에 2일 휴무,2일 휴근했는데 혹시 이 경우에는 휴근한게 대체근무로 들어가나요?", "question": "이번 달에 2일 휴무,2일 휴근했는데 혹시 이 경우에는 휴근한게 대체근무로 들어가나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제55조제2항에 따라 상시 5인 이상 사업장에서는 관공서의공휴일에 관한 규정에 따른 공휴일 및 대체(임시)공휴일은 유급휴일을 보장하여야 합니다.- 한편, 공휴일(대체공휴일 포함)에 불가피하게 근무할 수 밖에 없는 경우에는 근로자대표와 서면합의를 통해 공휴일에 근무하는 대신 다른 근로일을 특정하여 유급휴일로 부여(휴일대체)할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100557471870237", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82576", "title": "순회점검 및 합동안전보건점검 질문입니다.\n케이스가 여러가지 있는데 이럴경우에는 어떻게 해야하는지 궁금합니다.\n1. 작업이 단하루일 경우 순회점검 및 합동안전보건점검 해야하는지?", "question": "순회점검 및 합동안전보건점검 질문입니다.케이스가 여러가지 있는데 이럴경우에는 어떻게 해야하는지 궁금합니다.1. 작업이 단하루일 경우 순회점검 및 합동안전보건점검 해야하는지?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.산업안전 분야는 전문적인 분야로 법적용 및 개별사항 안내가 어려우니 번거로우시더라도 질의내용을 구체적으로 명시하여 국민신문고(www.epeople.go.kr)에서 고용노동부로 \"민원신청\" 하시거나, 사업장 소재지 관할 지방노동관서 산재예방지도과로 문의하여 안내를 받으실 수 있습니다.고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처 에서 업무담당자 및 연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100557064920268", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82575", "title": "최대 52시간 근무 중에서 하루 최대 근무 할 수 있는 시간이 정해져 있나요?\n하루 12시간휴게시간제외을 넘길수 없다는 말이 있어서요", "question": "최대 52시간 근무 중에서 하루 최대 근무 할 수 있는 시간이 정해져 있나요?하루 12시간휴게시간제외을 넘길수 없다는 말이 있어서요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제 50조에 따라 법정 근로시간은 1일 8시간, 1주 40시간이며, 근로기준법 제53조에 따라 휴일 근로를 포함한 연장근로는 1주간 12시간(총 근로 52시간)을 초과할 수 없습니다.다만, 근로기준법 제59조(근로시간 및 휴게시간의 특례) 은 제외됩니다.1) 육상운송 및 파이프라인 운송업(단, 노선 여객자동차운송사업은 제외)2) 수상운송업3) 항공운송업4) 기타 운송관련 서비스업5) 보건업", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100553052510210", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82574", "title": "육아휴직 1년에서 배우자가 최소 3개월을 쓰면 육아휴직이 1년 6개월로 늘어나는것으로 알고있습니다. 이때, 1년을 다쓰고도 배우자 3개월 휴직시 6개월을 추가로 쓸 수 있나요?", "question": "[ERROR]", "answer": "HTTPSConnectionPool(host='www.moel.go.kr', port=443): Read timed out. (read timeout=20)", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100551408990242", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82573", "title": "만35세이상의 산모는 기준 건강진단 횟수를 넘어 건강진단실시에 필요한 시간을 청구할 수 있나요? 필요한 증빙으로 무엇이있나요? 이를 허용하지 않아도 벌칙조항이 없나요?", "question": "만35세이상의 산모는 기준 건강진단 횟수를 넘어 건강진단실시에 필요한 시간을 청구할 수 있나요? 필요한 증빙으로 무엇이있나요? 이를 허용하지 않아도 벌칙조항이 없나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .사용자는 임신한 여성근로자가 모자보건법에 따른 임산부 정기건강진단을 받는데 필요한 시간을 청구하는 경우 이를 허용하여야 하며, 건강진단시간에 대해 임금을 지급(유급)해야 합니다.* 모자보건법 제10조 및 시행규칙 “별표1”·임신 28주까지 : 4주마다 1회·임신 29주 ～ 36주까지 : 2주마다 1회·임신 37주 이후 : 1주마다 1회·특별자치시장, 특별자치도지사 또는 시장, 군수, 구청장은 임산부가 「장애인복지법」에 따른 장애인인 경우, 만 35세 이상인 경우, 다태아를 임신한 경우 또는 의사가 고위험 임신으로 판단한 경우 가목부터 다목까지에 따른 건강진단 횟수를 넘어 건강진단 실시 가능위 건강진단 실시기준에 따른 “4주(2주, 1주)마다 1회”의 의무는 임신주 4주(2주, 1주)마다 그 기간 내에서 1회를 사용할 수 있음을 의미합니다.(여성고용정책과-723, 2020.2.19.)- 다만, 태아검진시간은 5인 이상 사업장에 적용되며, 위반 시 벌칙조항이 없으니 참고바랍니다.또한, 근로기준법에는 임산부 정기건강진단을 받는데 필요한 시간을 청구하는 경우 이를 허용하여 주어야 한다고만 규정하고 있고 그에 따른 증빙자료를 제출하도록 정하고 있는 것은 아니므로 증빙자료 제출이 의무사항은 아닙니다.- 다만, 태아검진시간 허용을 위해 사용자가 임신확인서 등을 통해 근로자의 임신 주수를 확인할 수는 있을 것이며,- 증빙서류 제출 등은 회사 취업규칙이나 복무규정 등 내부규정 등으로 노사가 자유롭게 정할 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100541203510354", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82572", "title": "23년 07월 03일~25년 11월 29일 근무자입니다.\n중간 23년12월에 2주 공백 발생했을때, 퇴직금 계산시 어떻게 반영해야하나요?\n12월 13일~27일휴무 후 근무재개", "question": "23년 07월 03일~25년 11월 29일 근무자입니다.중간 23년12월에 2주 공백 발생했을때, 퇴직금 계산시 어떻게 반영해야하나요?12월 13일~27일휴무 후 근무재개", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .퇴직금은 근로자퇴직급여보장법 제4조 및 제8조에 따라 사용자는 4주간을 평균하여 1주간의 소정근로시간이 15시간 이상이고 1년 이상 계속하여 근로한 경우 발생하며,- 여기서 계속근로기간이란 ‘근로계약을 체결하여 해지될 때까지의 기간’을 말하는 것으로 일반적으로 정식 퇴직한 경우가 아닐 때는 전체 기간을 계속근로로 보는 것이 원칙이며 다만, “개인적인 사유로 인한 휴직 등은 단체협약·취업규칙·근로계약으로 계속근로로 인정하지 아니한다”라고 할 경우 계속근로에서 제외할 수 있습니다. (임금복지과-588, 2010.2.3)퇴직금은 [(평균임금*30)*총근로기간]/365으로 계산하고, 평균임금이란 산정사유가 발생한 날 이전 3개월 동안에 그 근로자에게 지급된 임금의 총액을 그 기간의 총 일수로 나눈 금액을 말합니다.(근로기준법 제2조 제1항 제6호)* 평균임금 = 3월간 임금 총액÷3월간의 총일수* 퇴직금 = 1일 평균임금 × 30(일) × (재직일수/365)- 만약 근로기준법 제2조제1항제6호에 따라 산출된 금액이 그 근로자의 통상임금보다 적으면 그 통상임금액을 평균임금으로 합니다.(근로기준법 제2조제2항)* 통상임금의 기준일은 퇴직일퇴직금계산은 고용노동부홈페이지(http://www.moel.go.kr/)- 퇴직금계산기에서 위 기간을 입력하고 금액을 입력하시면 산정이 가능합니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100535112100658", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82571", "title": "규칙 제30조계단의 난간 관련, 차량탑승용 이동식 계단계단높이 900mm, 차량탑승시 높이 1,100mm의 측면 안전난간 미설치 시 법 위반여부 답변 부탁드립니다.", "question": "규칙 제30조계단의 난간 관련, 차량탑승용 이동식 계단계단높이 900mm, 차량탑승시 높이 1,100mm의 측면 안전난간 미설치 시 법 위반여부 답변 부탁드립니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서, 산업안전 분야에 대하여는 법적용 및 개별사항 안내가 어려운점 양해구합니다. 번거로우시더라도 국민신문고(www.epeople.go.kr)로 질의(민원신청) 하시거나, 사업장 소재지 관할 지방노동관서 산재예방지도과로 문의하여 안내를 받으실 수 있습니다.* 고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100535015640034", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82570", "title": "6개월 기간제 교사를 끝마치고 실업급여를 수령 중입니다. 실업급여 4차, 5차가 남아있어서 4차를 신청하고자 하는데 심리검사 s형과 공립교원임용시험 2차 면접으로 신청 가능한가요?", "question": "6개월 기간제 교사를 끝마치고 실업급여를 수령 중입니다. 실업급여 4차, 5차가 남아있어서 4차를 신청하고자 하는데 심리검사 s형과 공립교원임용시험 2차 면접으로 신청 가능한가요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.수급유형에 따라 재취업활동 기준이 달리 적용되는 바, 귀하께서 일반수급유형이신경우,- 4차는 의무 출석일이며, 4주 1회 이상 재취업활동을 의무적으로 실시하여야 합니다 .- 4차 재취업활동은 구직활동, 구직외활동 자유롭게 선택할 수 있습니다.각종 국가시험, 검정 등의 자격시험 응시하고 증빙자료를 제출하시면 구직외활동으로 인정됩니다. 참고바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100531590870515", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82566", "title": "연구용 화학물질은 MSDS 제출이 면제되는데 대체자료 기재 심사도 면제가 되나요? 면제가 안된다면 물질이 수입품이면 납품 시 대체자료 기재 심사 후 납품해야 하나요??", "question": "연구용 화학물질은 MSDS 제출이 면제되는데 대체자료 기재 심사도 면제가 되나요? 면제가 안된다면 물질이 수입품이면 납품 시 대체자료 기재 심사 후 납품해야 하나요??", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.산업안전 분야는 전문적인 분야로 법적용 및 개별사항 안내가 어려우니 번거로우시더라도 질의내용을 구체적으로 명시하여 국민신문고(www.epeople.go.kr)에서 고용노동부로 \"민원신청\" 하시거나, 사업장 소재지 관할 지방노동관서 산재예방지도과로 문의하여 안내를 받으실 수 있습니다.고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처 에서 업무담당자 및 연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100506345440622", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82565", "title": "육아휴직 후에 이사를 가게 되어 육아휴직 종료된 날로 퇴사를 하게 될 경우에 실업급여 받을 수 있나요 ??", "question": "육아휴직 후에 이사를 가게 되어 육아휴직 종료된 날로 퇴사를 하게 될 경우에 실업급여 받을 수 있나요 ??", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.1. 실업급여는 고용보험 가입자가 최종 이직일(마지막 근로일)의 다음날부터 12개월(수급기간) 이내에 수급자격 인정 및 소정급여일수(120일~270일, 최종이직일 기준 만연령 및 가입기간에 따라)에 대하여 지급받아야 하며, 다음의 수급요건이 모두 충족될 때 지급되는 구직급여입니다.① 최종 이직일(마지막근로일) 이전 기준기간(18개월간)내에 피보험단위기간(실제 보수지급기초가 된 일수)이 통산하여 180일 이상일 것② 근로의 의사와 능력이 있음에도 불구하고 취업(영리를 목적으로 사업을 영위하는 경우 포함)하지 못한 상태에 있을 것③ 부득이한 경우로 인한 비자발적 퇴사일 것2. 근로자가 스스로 퇴사하는 경우에는 원칙적으로 자발적 실업에 해당하므로 실업급여의 수급자격이 인정되지 않는 것이나, 예외적으로 정당한 사유가 있는 부득이한 퇴사로 인정하는 통근이 곤란(통근 시 이용할 수 있는 통상의 교통수단으로는 사업장으로의 왕복에 드는 시간이 3시간 이상인 경우를 말한다)하여 퇴사하는 사유는 아래와 같습니다.① 사업장의 이전② 지역을 달리하는 사업장으로의 전근③ 배우자나 부양하여야 할 친족과의 동거를 위한 거소 이전④ 그 밖에 피할 수 없는 사유로 통근이 곤란한 경우3. 다만, 질의내용만으로 실업급여 수급자격 해당 여부에 대한 것을 판단할 수 없으며, 우리 고객상담센터는 수급자격의 인정기준만을 안내할 수 있고 수급자격인정여부는 법상 인정기준을 토대로 개개인이 처한 상황을 종합적으로 고려하여 관할 고용센터에서 최종 수급자격 인정여부를 결정하므로, 수급자격 인정 가능 여부 및 필요서류에 대한 구체적인 사항은 귀하의 거주지 관할 고용센터를 통하여 상담을 받아 보시기 바랍니다.* 관할 고용센터는 <고용노동부 홈페이지(www.moel.go.kr) → 상단의 ‘민원’ → 관할관서찾기>를 통해 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100503595850128", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82564", "title": "제가 헬스장에서 1년넘게 일하고 퇴사하고난뒤에 퇴직금 이야기를 했는데 퇴직금 이야기는 어디서 나온거죠? 라는 답변응 받았습니다.월~금 14-23시 까지 고정 근무시간을 가졌습니다", "question": "제가 헬스장에서 1년넘게 일하고 퇴사하고난뒤에 퇴직금 이야기를 했는데 퇴직금 이야기는 어디서 나온거죠? 라는 답변응 받았습니다.월~금 14-23시 까지 고정 근무시간을 가졌습니다", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로자퇴직급여보장법 제4조 및 제8조에 따라 사용자는 4주간을 평균하여 1주간의 소정근로시간이 15시간 이상이고 1년 이상 계속하여 근로한 경우, 계속근로기간 1년에 대하여 30일분 이상의 평균임금으로 퇴직금을 산정하여야 하며, 같은법 제9조에 따라 사용자는 근로자가 퇴직한 경우에는 그 지급사유가 발생한 날부터 14일 이내에 퇴직금을 지급하여야 합니다.퇴직금 산정을 위한 계속근로기간이란 원칙적으로 하나의 사업(장)에 근로자가 입사한 날부터 퇴직일까지의 기간을 말하며, 동일한 사용자에게 고용되어 근무한 기간이 1년 이상인 경우 퇴직금이 발생하게 됩니다.근로기준법 등 노동관계법은 '사용자'와 '근로자' 간의 근로관계에서 발생하는 사용자의 의무, 근로조건 보호를 중심으로 규율하고 있는 바, 상기 규정이 적용되기 위해서는 귀하가 근로기준법상 근로자에 해당하여야 합니다.귀하가 근로기준법상 근로자에 해당하지 않는 프리랜서라면 근로기준법의 적용이 되지 않으며, 이러한 경우 당사자간 다툼이 있을 경우 민사상 절차에 따라야 할 것인 바, 법률문제 전반에 대하여 무료법률상담서비스를 지원하고 있는 『대한법률구조공단(국번없이 132번, 홈페이지(http://www.klac.or.kr))』을 통하여 법률자문을 받아보실 수 있음을 안내드립니다.다만「근로기준법」상 근로자 여부를 판단하는데 있어서는 직종이나 직업만으로 일률적으로 판단할 수 없고, 대법원에서 제시한 근로자성 판단 기준에 따라 개별적·구체적으로 근로자가 사업 또는 사업장에 임금을 목적으로 종속적인 관계에서 사용자에게 근로를 제공했는지 여부에 따라 판단하여야 하며,관련하여 당사자간 다툼이 있을 경우 사업장 소재지 관할 노동관서에 진정 제기를 통하여 구체적인 사실관계 조사를 통하여 판단을 받아보시기를 권고드립니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100454219980459", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82563", "title": "8:00-17:00 정규 노동자이고, 월목 늦게 퇴근한 날, 추가 시간만큼 수금에 일찍 퇴근하기로 함. 업무 과다로 그 주에 일찍 퇴근 못했다면, 추가근무에 대한 구제는 불가능한가", "question": "8:00-17:00 정규 노동자이고, 월목 늦게 퇴근한 날, 추가 시간만큼 수금에 일찍 퇴근하기로 함. 업무 과다로 그 주에 일찍 퇴근 못했다면, 추가근무에 대한 구제는 불가능한가", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.연장근로가산수당 산정의 기초가 되는 '연장근로'라 함은 소정근로시간을 기준으로 할 때, 1일 8시간 또는 1주 기준 40시간을 초과하여 실 근로한 시간을 의미하며, 연장근로는 당사자간 합의가 전제되어야 합니다.다만, 빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서 세부상담 및 검토가 어려운 바, 번거로우시더라도 귀하께서 국민신문고(www.epeople.go.kr)에 질의(민원신청) 하시면 검토 후 답변받아 보실 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100449413710651", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82562", "title": "육아휴직급여를 받고있는중에 고용노동부 국비지원교육을 받을수있나요? \n만약 안된다면 사비로 교육받는것은 상관없나요?", "question": "육아휴직급여를 받고있는중에 고용노동부 국비지원교육을 받을수있나요?만약 안된다면 사비로 교육받는것은 상관없나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.1. 귀하의 질의에 대하여는 다음 우리 행정해석을 참고 바랍니다.-사업주가 근로자의 휴직이 자녀를 양육할 목적이 아닌 것이라고 주장하려면 해당 자녀의 사망 또는 자녀와 동거하지 않는 것에 준하는 정도로 해당 근로자가 자녀 양육에 기여하는 바가 전혀 없음이 명백하게 입증되어야 할 것입니다.-따라서, 육아휴직 중인 근로자가 해당 자녀의 양육을 위하여 아무런 기여를 하고 있지 않다는 사실이 객관적으로 명백하고 입증이 분명한 경우에는 육아휴직이 아니라고 할 수 있을 것이나, 육아휴직을 사용하는 근로자가 학업을 병행하더라도 그 근로자가 학업으로 인해 자녀를 양육하는 것이 도저히 불가능하다고 볼 만한한 객관적인 입증이 없다면 육아휴직이 아니라고 단정하기는 어렵다고 판단됩니다(여성고용정책과-2879, 2016.8.16.)-또한, 사업주가 육아휴직 중인 근로자에 대해 업무복귀를 지시할 수 있는 사유로 육아휴직 대상 자녀의 사망 또는 근로자가 자녀와 동거하지 않게 된 경우만을 열거하고 있을 뿐 육아휴직의 방식에 대해서는 명문이 규정이 없으며, 근로자의 휴직이 자녀를 양육할 목적이 아닌 것이라고 주장하려면 해당 자녀의 사망 또는 자녀와 동거하지 않는 것에 준하는 정도로 해당 근로자가 자녀 양육에 기여하는 바가 전혀 없음이 명백하게 입증되어야 한다고 보아- 대학(원) 수강이나 기타 영리활동(이직 및 새로운 취업 제외)을 하고 있다는 이유만으로 육아휴직이 아니라고 단정할 수는 없으며, 다만 휴직의 목적이 자녀 양육이 아니라고 볼 만한 객관적이고 명백한 입증이 있다면 그 휴직의 신청을 거부할 수 있다고 보고 있습니다.(여성고용정책과-2839, 2016.8.12.)2. 한편, 내일배움카드는 공무원, 사립학교 교직원, 45세 미만 대규모기업 근로자(월평균임금 300만원 이상인 자), 영세자영업자(연매출 4억원 이상인 자), 특수형태근로종사자(월평균소득 500만원 이상인 자), 졸업예정학년 등이 아닌 고등학생·대학생, 만 75세 이상자가 아니라면 실업자 재직자, 특수형태근로자, 자영업(일정소득이하)의 여부와 상관없이 직업훈련이 필요할 경우 지원이 가능합니다.- 즉, 직업훈련의 필요성이 인정되는 자로서 카드발급신청일 기준으로 적용제외기준요건 중 어느 하나에 해당하는 요건이 없으실 경우는 카드발급 신청이 가능하오며, 지원대상자 적격여부에 대한 심사(대략 7일정도 소요)는 신청하신 관할 고용센터에서 고용보험 및 훈련이력, 대상자별 증빙서류등을 확인하여 최종적으로 발급여부를 결정하게 됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100444079280328", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82561", "title": "IT개발직으로 입사해 고객 대면·응대 업무가 없었는데, 임신 중 콜센터 고객응대중심 업무로 전환되었습니다. 임산부보호 규정상 업무강도·성격 변화가 큰 경우 부당전환배치로 인정되나요", "question": "IT개발직으로 입사해 고객 대면·응대 업무가 없었는데, 임신 중 콜센터 고객응대중심 업무로 전환되었습니다. 임산부보호 규정상 업무강도·성격 변화가 큰 경우 부당전환배치로 인정되나요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제74조제5항에 따르면 사용자는 임신 중의 여성 근로자에게 시간외근로를 하게 하여서는 아니 되며, 그 근로자의 요구가 있는 경우에는 쉬운 종류의 근로로 전환하여야 한다고 규정하고 있습니다.- 근로기준법 제74조의 법 취지는 임산부 및 태아의 보호에 그 목적이 있는 바, 우리부 여성고용정책과의 견해는 근로기준법 제74조제5항에서 규정하고 있는 '쉬운 종류의 근로로 전환'은 임신중의 여성근로자가 '어려움없이 감당할 수 있다고 판단하여 요구하는 업무로의 전환'을 의미한다는 입장이므로- 사용자는 임신 근로자가 요구하는 경우 해당 근로자가 어려움 없이 감당할 수 있다고 판단하여 요구하는 업무로의 전환을 수용하여야 할 것으로 사료되며, 이를 위반한 경우 근로기준법 제110조에 따른 벌칙규정을 적용받게 될 것으로 판단됩니다.또한, 근로기준법 제23조 및 제28조에 따르면 '사용자는 근로자에게 정당한 이유없이 해고, 휴직, 정직, 전직, 감봉, 그 밖의 징벌을 하지 못하여, 근로자가 사용자로부터 해고 등을 당한 경우 관할 노동위원회에 부당해고등구제신청이 가능하다'(상시근로자 5인 이상 사업장)고 규정하고 있습니다.- 이에 대한 보다 구체적인 상담을 원하시는 경우 사업장 소재지 관할 지방노동위원회로 방문 및 유선으로 문의하여 조언을 받으실 수 있음을 안내드립니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100444042550935", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82560", "title": "출산 2달 앞둔 임산부인데 IT개발직에서 예약콜센터로 전환배치 통보받았습니다. 임산부에게 직무 변경이 강제될 수 있는지, 부당 전환배치 신고 가능한지 확인 부탁드립니다", "question": "[ERROR]", "answer": "HTTPSConnectionPool(host='www.moel.go.kr', port=443): Read timed out. (read timeout=20)", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100437595740873", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82555", "title": "과거의 성과로 인해 분기 성과급이 육아 휴직 기간에 지급될 예정입니다. 이 성과급이 육아휴직급여 수급 자격이나 금액에 영향을 미치는지 확인해주시기 바랍니다.", "question": "[ERROR]", "answer": "HTTPSConnectionPool(host='www.moel.go.kr', port=443): Read timed out. (read timeout=20)", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100418257740358", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82554", "title": "재해예방기술지도 계약기간에 대해 문의드립니다.\n\n도급계약 완료 후 재해예방기술지도 계약시 계약기간 설정 기준에 대해 문의드립니다.", "question": "재해예방기술지도 계약기간에 대해 문의드립니다.도급계약 완료 후 재해예방기술지도 계약시 계약기간 설정 기준에 대해 문의드립니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.산업안전 분야는 전문적인 분야로 법적용 및 개별사항 안내가 어려우니 번거로우시더라도 질의내용을 구체적으로 명시하여 국민신문고(www.epeople.go.kr)에서 고용노동부로 \"민원신청\" 하시거나, 사업장 소재지 관할 지방노동관서 산재예방지도과로 문의하여 안내를 받으실 수 있습니다.고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처 에서 업무담당자 및 연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100417322930608", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82553", "title": "배달플래폼으로 일 하고 있는데 육아 휴직급여 받을 수 있나요?\n급여 명세서에 고용보험료가 항상 빠져 나가서요\n가능 하다면\n뭘 준비 해야 하는지\n답 부탁드려요", "question": "배달플래폼으로 일 하고 있는데 육아 휴직급여 받을 수 있나요?급여 명세서에 고용보험료가 항상 빠져 나가서요가능 하다면뭘 준비 해야 하는지답 부탁드려요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.고용보험법 제70조(육아휴직급여)에 의거, 다음의 3가지 요건을 모두 갖춘 근로자에게는 육아휴직 급여를 지급하게 됩니다.① 남녀고용평등과 일·가정 양립 지원에 관한 법률 제19조에 따른 육아휴직을 30일 이상 부여받은 근로자일 것② 육아휴직을 시작한 날 이전에 법 제41조에 따른 피보험 단위기간이 통산하여 180일 이상일 것- 피보험 단위기간 계산시 구직급여의 수급자격을 인정받은 사실이 있는 경우에는 그 수급자격의 인정과 관련된 이직일 이전의 피보험단위기간은 산입되지 않음③ 육아휴직을 시작한 날 이후 1개월부터 끝난 날 이후 12개월 이내에 신청할 것", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100415449760130", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82552", "title": "퇴직금 정산중 계약서내용에 을에게 필요시 교육과 관련된 부분은 급여에서 차감 후 정산 한다고 나와있습니다.  하지만 사원들 모두 참여하는 회의가 교육으로 정산되어 급여가 입금되었습", "question": "퇴직금 정산중 계약서내용에 을에게 필요시 교육과 관련된 부분은 급여에서 차감 후 정산 한다고 나와있습니다.  하지만 사원들 모두 참여하는 회의가 교육으로 정산되어 급여가 입금되었습", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.우리부 빠른 인터넷 상담은 고용노동관련 지침 및 규정에 대한 간단하고 단순한 사항에 대해 답변하는 창구로서 세부상담 또는 검토가 어려워 보다 자세한 사항은 다소 불편하시더라도, 사업장 소재지 관할지방노동(지)청 민원실로 직접 유선으로 상담하여 주시기 바랍니다.고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처 확인 업무담당자 및 연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100413488150254", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82551", "title": "미성년자여도 만 18세이기만 하면 야간근무 해도 되나요?", "question": "미성년자여도 만 18세이기만 하면 야간근무 해도 되나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제70조제2항에 따르면 사용자는 18세 미만자, 산후 1년 미만자, 임신 근로자를 오후 10시부터 오전 6시까지의 시간(야간시간)' 및 '휴일'에 근로시키지 못하나, 18세 미만자 및 산후 1년 미만자의 동의가 있거나 임신 근로자가 명시적으로 청구하는 경우 고용노동부장관의 인가를 얻는다면 그러하지 아니하다고 규정하고 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100413133530667", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82550", "title": "육아휴직 연차 수당 지급 질문입니다. 1. 2023년 7월 10일 입사자 [육아휴직: 2025년 10월 5일 ~ 2026년 4월 4일] 25년 26년 미사용 연차 수당 지급 여부", "question": "육아휴직 연차 수당 지급 질문입니다. 1. 2023년 7월 10일 입사자 [육아휴직: 2025년 10월 5일 ~ 2026년 4월 4일] 25년 26년 미사용 연차 수당 지급 여부", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.「근로기준법」 제60조제6항에 따라 「근로기준법」 제74조에 따른 출산전후휴가로 휴업한 기간, 「남녀고용평등과 일ㆍ가정 양립 지원에 관한 법률」 제19조제1항에 따른 육아휴직으로 휴업한 기간은 출근한 것으로 봅니다.- 따라서, 출산전후휴가기간 및 「남녀고용평등법」 상 육아휴직 기간은 법령상 출근한 것으로 간주되므로 근속연수에 따른 연차휴가 전부가 발생합니다.사용자는 근로자가 연차유급휴가 청구권이 발생한 때로부터 1년간 연차유급휴가를 모두 소진하지 아니하였을 때는 연차유급휴가 청구권이 소멸된 날의 다음날에 연차유급휴가미사용수당을 지급하여야 합니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100411209650145", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82549", "title": "밀폐공간 작업시 유해가스 농도 측정과정을 문서화 기록이 아닌 영상물 보존도 필수로 추가를 해야하는건가요?", "question": "밀폐공간 작업시 유해가스 농도 측정과정을 문서화 기록이 아닌 영상물 보존도 필수로 추가를 해야하는건가요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .「산업안전보건기준에 관한 규칙」 제618조제1호에서 “밀폐공간”이란 산소결핍, 유해가스로 인한 질식ㆍ화재ㆍ폭발 등의 위험이 있는 장소로서 별표 18에서 정한 장소를 말한다고 규정하고 있으며- 「산업안전보건기준에 관한 규칙」 제619조(밀폐공간 작업 프로그램의 수립ㆍ시행)에서 '사업주는 밀폐공간에서 근로자에게 작업을 하도록 하는 경우 밀폐공간 작업 프로그램을 수립하여 시행하여야 하며, 근로자가 밀폐공간에서 작업을 시작하기 전에 동 규칙에서 규정한 사항을 확인하여 근로자가 안전한 상태에서 작업하도록 하여야 한다'고 규정하고 있습니다.밀폐공간 작업하가서는 법으로 정한 양식이니 절차가 있는 것은 아니며 「산업안전보건기준에 관한 규칙」 제619조에 따라 작업을 시작하기 전에 확인하여 안전한 상태에서 작업하도록 하는 것입니다.- 즉, 작업허가의 내용(제619조 제2항에 따른 사전에 확인할 사항 등) 및 이의 게시는 동 조항 제3호에 따라 작업이 종료될 때까지 작업장 출입구에 게시하도록 되어 있으며, 그 외에 작업허가서 발행, 허가 절차는 사업장의 규모나 조직에 따라 다르며 보존 또한 법으로 정하고 있지 않습니다.- 따라서 이 같은 내용은 사업장에서 수립하도록 되어있는 \"밀폐공간 작업 프로그램\"에 따라 운영하면 될 것으로 보입니다.보다 자세한 사항은 사업장 소재지 관할 지방노동관서 산재예방지도과로 문의하여 안내받으시기 바랍니.* 고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100408468310635", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82548", "title": "해고 예고수당 대상인지 상담요청.\n1. 25년 9월7일 근로시작~25년 12월 7일까지 근무토,일\n2. 25년 12월8일 해고 유선 통보\n3. 사유:매출저조 주말 영업중단", "question": "해고 예고수당 대상인지 상담요청.1. 25년 9월7일 근로시작~25년 12월 7일까지 근무토,일2. 25년 12월8일 해고 유선 통보3. 사유:매출저조 주말 영업중단", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .근로기준법 제26조에 따라 사용자는 근로자를 해고하려면 적어도 30일 전에 예고를 하여야 하고, 30일전에 예고를 하지 아니하였을 때에는 30일분 이상의 통상임금을 지급하여야 한다고 규정하고 있습니다.다만, 다음에 해당하는 경우에는 해당되지 않습니다.- 근로자가 계속 근로한 기간이 3개월 미만인 경우- 천재사변, 그 밖의 부득이한 사유로 사업을 계속하는 것이 불가능한 경우- 근로자가 고의로 사업에 막대한 지장을 초래하거나 재산상 손해를 끼친 경우로서 고용노동부령으로 정하는 사유에 해당되는 경우25.9.7.기준 3개월은 25.12.6.까지이며 동 기간 근로관계가 존속된 경우 해고예고 적용대상자에 해당합니다 . 참고 바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100405336070391", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82547", "title": "구직외활동으로 고용24 온라인특강은 실업인정 받을시  횟수제한이 있는것으로 알고 있습니다\n60세이상은 횟수 제한없이 고용24온라인 특강 시청후 등록할경우  실업인정으로 되는지요?", "question": "구직외활동으로 고용24 온라인특강은 실업인정 받을시  횟수제한이 있는것으로 알고 있습니다60세이상은 횟수 제한없이 고용24온라인 특강 시청후 등록할경우  실업인정으로 되는지요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .60세 이상 수급유형은 온라인특강 횟수제한이 없이 구직외활동으로 인정됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100404520670657", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82546", "title": "국민취업제도 2유형 중장년층입니다.\n\n취업에 성공했는데\n\n취업성공수당을 받을 수가 없는건가요?\n\n사업주에서 받을 수 있는 제도가 있나요?", "question": "국민취업제도 2유형 중장년층입니다.취업에 성공했는데취업성공수당을 받을 수가 없는건가요?사업주에서 받을 수 있는 제도가 있나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .취업성공수당은 수급자가 신속히 취업하고, 이를 유지할 수 있도록 유도하기 위해 지급하는 것으로 다음 지급대상자 및 요건(소득요건 및 근로조건 모두 충족시 지급)을 모두 충족하여야 합니다 .○ 소득요건- 국민취업지원제도 수급자격 신청 당시의 ①가구단위 소득이 중위소득 60% 이하인 자* 또는 ②Ⅱ유형 중 특정계층 참여자* ①Ⅰ유형: 요건심사형 및 선발형 비경활 + 선발형 청년 중 중위소득 60% 이하자Ⅱ유형: 중장년· 청년 참여자 중 중위소득 60% 이하자② Ⅱ유형 특정계층: 북한이탈주민, 결혼이민자, 위기청소년, 미혼모(부)·한부모 등○ 근로조건-  임금근로자: 주 30시간 이상 + 고용보험 적용 일자리를 동시에 충족하는 일자리 취업시 지급  (원칙)-  창업: 사업자 등록 + 사업을 영위하기 위한 전용공간 확보 + 사업 영위를 통한 매출 발생 등 충족시 지급-  노무제공자·프리랜서 등: 근속기간 중 월 평균 250만원 이상의 소득(또는 월 매출액 1,250만원 이상) 발생시 지급근로자채용시 사업주 지원금을 문의하신다면 고용촉진지원금 제도가 있으니 지원요건 등 자세한 사항은 고용노동부홈페이지(www.moel.go.kr) -정책소개 ？ 정책안내-사업주지원금에서 고용촉진지원금으로 검색하시면 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100403128530655", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82541", "title": "26년 1월 16일 이후부터 제출번호가 기재되어 있는 MSDS로 전부 재구비해야 하는 건가요? 이전에 구매했던 물질도요? 제출번호가 기재되어 있지 않으면 법적 처벌을 받게 되나요?", "question": "26년 1월 16일 이후부터 제출번호가 기재되어 있는 MSDS로 전부 재구비해야 하는 건가요? 이전에 구매했던 물질도요? 제출번호가 기재되어 있지 않으면 법적 처벌을 받게 되나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.산업안전 분야는 전문적인 분야로 법적용 및 개별사항 안내가 어려우니 번거로우시더라도 질의내용을 구체적으로 명시하여 국민신문고(www.epeople.go.kr)에서 고용노동부로 \"민원신청\" 하시거나, 사업장 소재지 관할 지방노동관서 산재예방지도과로 문의하여 안내를 받으실 수 있습니다.고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처 에서 업무담당자 및 연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100355320100037", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82540", "title": "case 공공기관 의원면직 시, 최종근무일이 25.12.5금이면 의원면직일은 12.6토이 될까요 아니면 12.8월이 될까요?", "question": "case 공공기관 의원면직 시, 최종근무일이 25.12.5금이면 의원면직일은 12.6토이 될까요 아니면 12.8월이 될까요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.퇴직일에 대한 근로기준법상 정의는 따로 없으며, 통상 우리부 해석상 퇴직일은 계속근로기간에 포함되지 않으며 마지막 근로제공일의 익일로 봅니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100349029360950", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82539", "title": "안녕하세요.\n제가 파견직으로 다른 대기업에 파견되어 근무 중인데요.\n고객사에게 퇴직하겠다는 말씀을 드렸다는 이유로 휴가를 쓰지 못하는 등의 패널티를 부여받았습니다.\n정당한가요?", "question": "안녕하세요.제가 파견직으로 다른 대기업에 파견되어 근무 중인데요.고객사에게 퇴직하겠다는 말씀을 드렸다는 이유로 휴가를 쓰지 못하는 등의 패널티를 부여받았습니다.정당한가요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서 세부상담 및 검토가 어려워 부득이 귀하의 민원해결에 직접적인 도움이 되지 못하는 점 양해 부탁드리며, 번거로우시더라도 국민신문고(www.epeople.go.kr)에 질의(민원신청) 하시면 검토 후 답변받아 보실 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100340195740919", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82538", "title": "근로자가 사업주와 1.1~3.31까지 근로한다는 근로계약을 체결한 경우 고용보험법 제3조 2항 1호에서 해당 사업에서 3개월 이상 계속하여 근로를 제공하는 근로자 해당 여부", "question": "근로자가 사업주와 1.1~3.31까지 근로한다는 근로계약을 체결한 경우 고용보험법 제3조 2항 1호에서 해당 사업에서 3개월 이상 계속하여 근로를 제공하는 근로자 해당 여부", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다 .3개월 이상 계속하여 근로를 제공하는 경우(제2호)란,  월소정근로시간을 60시간(주 15시간) 미만인 경우에도  3개월 이상 계속 근로를 제공하는 경우 시행규칙 제92조제2호에 해당하는 취업의 인정기준에 해당하며 또한 고용보험 당연적용 근로자에 해당합니다(시행령 제3조제1항)1.1.기준 3개월은 3.31.까지이며 동 기간 근로관계가 지속된느 경우 3개월 이상 계속근로제공한 자에 해당할 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100338378370199", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82537", "title": "근무 하는 동안 휴계시간 및 식사시간을 부여받지 못하였습니다\n이건은 어디서 상담을 받아야 하나요", "question": "근무 하는 동안 휴계시간 및 식사시간을 부여받지 못하였습니다이건은 어디서 상담을 받아야 하나요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제54조제1항에 사용자는 근로시간이 4시간인 경우에는 30분 이상, 8시간인 경우에는 1시간 이상의 휴게시간을 근로시간 도중에 주어야 힙니다.휴게시간이란 점심시간, 식사시간 등 명칭 여하에 불구하고 근로자가 사용자의 지휘감독으로부터 벗어나 자유로이 사용할 수 있는 시간을 말하며, 동 휴게시간은 근로시간으로 보지 아니하므로 사업주가 동 시간에 대해 급여를 지급할 의무가 없습니다.또한, 휴게제도는 근로자가 계속해서 근로할 경우 육체적˙정신적 피로가 쌓이게 되므로 근로자의 피로를 회복시키고 권태감을 감소시켜 노동력의 재생산 및 작업의욕을 확보 유지하는 데 그 목적이 있는 것입니다.따라서, 휴게시간은 근로시간 도중에 주도록 규정하고 있으므로 근로시간 도중이 아닌 업무 시작 전 또는 업무가 끝난 후에 부여하거나 수당으로 대체지급하고 휴게시간을 부여하지 않는 것은 허용되지 않습니다.(근로기준정책과-2915)이에 대하여 검토 또는 구제가 필요한 경우에는 사업장 소재지를 관할하는 지방고용노동관서 민원실로 상담후 진정제기 등을 통하여 도움 받으시기 바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100337398970345", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82536", "title": "1년 계약기간이 끝났습니다 .실업급여 신청이 되는지 안되는지 여부를 알고싶습니다.", "question": "1년 계약기간이 끝났습니다 .실업급여 신청이 되는지 안되는지 여부를 알고싶습니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.실업급여는 ①최종 이직일 이전 18개월(기준기간) 중 피보험단위기간(피보험기간 중 보수지급의 기초가 된 날)이 통산하여 180일 이상이 충족되고, ②최종 퇴사한 마지막 사업장에서 사업장 폐업, 사업장 권고사직, 계약만료 등과 같은 비자발적인 퇴사사유이고,③근로의 의사와 능력을 가지고 재취업을 위한 노력을 적극적으로 하는 경우 3가지 요건이 모두 충족시 실업급여 수급이 가능합니다.근로계약 등이 종료되고 사업주가 재계약 의사를 밝히지 않아 이직한 경우에는 원칙적으로 정당한 이직사유로 인정합니다.다만, 개별 수급자격판단은 거주지 관할고용센터 수급자격담당자가 귀하의 고용보험이력조회, 퇴사과정에 대하여 검토 후 결정하게 되므로 우리 인터넷 상담에서 직접적 답변은 어려운 점 양해 구합니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100336120750063", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82530", "title": "다음 달 다른 사업주에게 사업장을 넘기려고 합니다. 이때 기존직원 퇴직금 및 연차수당을 정산한 후 새로운 사업주에게 고용승계를 하려고 합니다. 이렇게 진행해도 될까요?", "question": "다음 달 다른 사업주에게 사업장을 넘기려고 합니다. 이때 기존직원 퇴직금 및 연차수당을 정산한 후 새로운 사업주에게 고용승계를 하려고 합니다. 이렇게 진행해도 될까요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.대법원은 영업의 양도라 함은 일정한 영업목적에 의하여 조직화된 총체 즉, 인적·물적 조직을 그 동일성을 유지하면서 일체로서 이전하는 것으로서 영업이 양도되면 양도인과 근로자 간에 체결된 근로계약은 원칙적으로 양수인에게 포괄적으로 승계된다고 판시한 바 있습니다(대판 2002다70822, 2005.6.9.).다만 영업의 양도와 달리 자산매각(자산부채 이전)이란 양수인이 양도인으로부터 물적 시설만 인수하고, 임금이나 퇴직금 등 근로관계로 인한 채권·채무는 양도인이 청산하기로 약정하는 것으로 고용관계도 일부 또는 희망자에 한해 신규형식으로 채용하는 것을 말하며, 고용승계로 인정되지 않으므로 근로관계는 단절되고 새로이 계속근로기간이 산정된다고 판시한바 있습니다(대법 2002두10094, 2003.03.14.).", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100324371900695", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82529", "title": "직장에 다니면서직장에서 4대보험가입되어있음 사업자가 있는데\n실업급여를 휴업, 또는 폐업 해야 받을수있다고 들었는데\n퇴사 전 휴업또는 폐업신고가 언제 되어있어야하는지 알고싶어요", "question": "직장에 다니면서직장에서 4대보험가입되어있음 사업자가 있는데실업급여를 휴업, 또는 폐업 해야 받을수있다고 들었는데퇴사 전 휴업또는 폐업신고가 언제 되어있어야하는지 알고싶어요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.1. 실업급여를 신청하고자 하는 본인명의로 사업자등록증을 소지하고 있다면, 실업상태가 아닌 취업상태로 간주되어 수급자격이 제한됩니다.가. 다만, 아래의 어느 하나에 해당하면 구직급여 수급자격 또는 실업인정이 가능할수도 있습니다.① 수급자격 또는 실업인정 신청일부터 7일 이내에 휴업사실증명원 또는 폐업사실증명원을 제출한 경우② 부동산임대업으로 사업자등록을 하였으나 근로자를 고용하지 않고 부동산 관리를 위한 사무실도 두지 않은 경우→ 사업자등록증(사본) 제출, 고용센터 담당자가 추가적인 서류 요청할 수 있음③ 사업자등록을 하였으나 사실상 사업을 하지 않는 것을 신청자 본인이 객관적으로 증명하는 경우→ 해당 사업으로 발생하는 소득이 없고(부가가치세가 아닌 종합소득세 납부내역 증명 또는 통장입출금 내역 등으로 확인)→ 사업시설이 없으며(임대차계약서, 해당 시설의 현재 사진 등으로 확인)→ 실질적인 사업 활동이 없음 등을 증명(사업자등록을 한 이유, 사업자등록 관련 활동 없음, 사업자등록 관련 활동 적발시 부정수급에 해당한다는 것을 인지했다는 것에 대한 진술서 등으로 확인)④사업자등록증 외에도 별도의 인허가가 있어야 사업 영위가 가능하지만, 인허가를 받지 못했거나, 인허가 날짜가 아직 도래하지 않은 경우→ 인허가를 받지 못한 것은 해당 인허가 권한을 가진 기관에 확인나. 수입 및 매출발생금액이 적더라도 근로자로 퇴사후 거주지관할 고용센터를 방문하여 실업의 신고(수급자격신청)시 위 예외규정에 해당되지 않는다면 실업 상태가 아닌 자영업을 영위하는 취업상태인 것으로 간주되어 수급자격 및 실업인정이 불가합니다.2. 따라서, 실업급여 처음 신청시에는 사업자등록 사실여부를 신고하게 되며, 해당사실을 신고하지 않았다가 사후에 사업자등록 사실이 확인될 경우는 부정수급 처리될 수 있으니 유의하여 주시길 바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100325077040855", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82528", "title": "22년부터 23년까지 1년동안 육아휴직을 사용했어도 17년생 자녀가 있는 경우 육아기 단축 근무를 사용할 수 있다는 건가요? 지침 알려달라고 한 적 없구요 대상자인지 알려주세요", "question": "22년부터 23년까지 1년동안 육아휴직을 사용했어도 17년생 자녀가 있는 경우 육아기 단축 근무를 사용할 수 있다는 건가요? 지침 알려달라고 한 적 없구요 대상자인지 알려주세요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.기존 자녀 1명당 육아휴직과 육아기근로시간단축을 합산하여 최대 2년까지 사용할 수 있으며, 육아휴직은 최대 1년사용이 가능합니다.* (예시) ① 육아휴직 1년 + 근로시간 단축 1년, ② 육아휴직 6개월 + 근로시간 단축 1년 6개월, ③ 육아휴직 미사용 + 근로시간 단축 2년개정법 시행일 25.2.23.부터 육아기 근로시간 단축 대상 자녀 연령을 8세(초2)에서 12세(초6)로 확대하고, 육아휴직 미사용기간은 두 배 가산하여 육아기 근로시간 단축에 사용할 수 있게 되며 육아휴직을 사용하지 않은 경우 육아기 근로시간 단축을 최대 3년까지 사용할 수 있게 됩니다.개정법 시행일 25.2.23. 이후, 육아기단축 개시 시점에 해당 자녀가 만12세 이하 또는 초등학교 6학년 이하라면 사용이 가능하므로 개시 이후에 만 13세에 도달하거나 중학교 1학년이 되어도 이미 시작한 육아기근로시간단축은 그 종료일까지 사용할 수 있습니다. (만12세이하 또는 초등학교 6학년 이하이므로 육아기단축 개시시점에 두 가지 조건 중 하나만 충족하면 됨)", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100322513610976", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82527", "title": "내년 8월에 육아휴직 끝나고 복직하는데, 그럼 제 연차 갯수는 7개월치 삭감되지 않고 그대로 있는 건가요?", "question": "내년 8월에 육아휴직 끝나고 복직하는데, 그럼 제 연차 갯수는 7개월치 삭감되지 않고 그대로 있는 건가요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.「근로기준법」 제60조제6항에 따라 「근로기준법」 제74조에 따른 출산전후휴가로 휴업한 기간, 「남녀고용평등과 일ㆍ가정 양립 지원에 관한 법률」 제19조제1항에 따른 육아휴직으로 휴업한 기간은 출근한 것으로 봅니다.- 따라서, 출산전후휴가기간 및 「남녀고용평등법」 상 육아휴직 기간은 법령상 출근한 것으로 간주되므로 근속연수에 따른 연차휴가 전부가 발생합니다.사용자는 근로자가 연차유급휴가 청구권이 발생한 때로부터 1년간 연차유급휴가를 모두 소진하지 아니하였을 때는 연차유급휴가 청구권이 소멸된 날의 다음날에 연차유급휴가미사용수당을 지급하여야 합니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100320550380585", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82526", "title": "여성친화기업 인증시 조작자료 제출 신고 할려고 하는데 \n어디로 연락을 해야하며 상담받아햐 하나요?", "question": "여성친화기업 인증시 조작자료 제출 신고 할려고 하는데어디로 연락을 해야하며 상담받아햐 하나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.빠른 상담에서는 근로기준법 및 고용 관련 지침 및 간략한 안내를 담당하므로, 귀 질의와 같이 근로기준법 및 고용관련 지침에서 별도 정하지 않은 내용에 대해서는 상담이 어려운 점 양해바랍니다.여성친화기업인증서를 교부한 해당 기관으로 문의하시거나, 국민신문고(www.epeople.go.kr)에서 해당기관으로 민원신청 하시면 검토 후 답변받아 보실 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100313269730508", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82525", "title": "18시부터 익일 02시 근무자의 반차 기준 문의\n오전반차는 몇시출근이고,\n오후반차는 몇시 출근인가요?\n월 128 시간 교대격일근무\n18시 익일 02시", "question": "18시부터 익일 02시 근무자의 반차 기준 문의오전반차는 몇시출근이고,오후반차는 몇시 출근인가요?월 128 시간 교대격일근무18시 익일 02시", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서, 반차기준에 대하여는 근로기준법에 명시규정이 없으며 사업장 자체적으로 도입하여 운영할 수 있을 것으로 사료됩니다.- 우리부는 기존에 연차휴가는 1일 단위로 부여 및 사용이 원칙이므로 비례하여 부여할 수 없다고 보아(근기 01254-11575, 1989.08.07., 근로기준정책과-8676, 2018.12.28. 등) 0.5일에 대해서는 1일로 부여하도록 하였으나,- 변경된 행정해석(임금근로시간과-1736, 2021.8.4.)에서는 연차휴가를 “일”단위로 주어야 한다는 명문의 규정이 있는 것이 아니고, 실무상으로도 시간단위 연차사용이 활발하게 이뤄지고 있는 것을 반영하여 노사간 합의가 있다면 시간단위로 비례부여·사용하는 것도 가능하다고 보고 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100311483620921", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82524", "title": "내일배움카드 취소하려면 어디서 해야하는지도 알려주세요. 취소하고 미취업 청년지원 받고도 나중에 재등록이 가능한가요? 이카드를 취소해야만 미취업청년지원을 받을수 있다고해서요.", "question": "내일배움카드 취소하려면 어디서 해야하는지도 알려주세요. 취소하고 미취업 청년지원 받고도 나중에 재등록이 가능한가요? 이카드를 취소해야만 미취업청년지원을 받을수 있다고해서요.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.국민내일배움카드운영규정 제16조(유효기간)에 따르면 제7조에 따라 발급받은 계좌의 유효기간은 계좌발급일로부터 5년으로 하며, 동규정 18조(계좌발급 중지 및 계좌사용정지) 2항에 의거 고용노동부장관은 훈련생이 계좌발급 이후 제4조제1항의 지원대상의 요건에 해당하지 않거나 제4조2항의 지원제외에 해당하게 되는 경우에는 계좌사용을 중지할수 있는 것으로 규정되어있습니다.<국민내일배움카드 운영규정>제18조(계좌발급 중지 및 계좌사용 정지)① 고용노동부장관은 해당 연도의 예산사정, 훈련생의 안전 등을 고려하여 계좌발급을 중지하거나 기간을 정하여 계좌사용을 정지할 수 있다. 이 경우 그 계좌사용이 정지된 기간만큼 계좌의 유효기간이 연장된다.② 고용노동부장관은 훈련생이 계좌발급 이후 제4조제1항의 지원대상의 요건에 해당하지 않거나 제4조제2항의 지원제외에 해당하게 되는 경우에는 계좌사용을 중지할 수 있다.귀하의 질의와 관련하여 관할 고용센터에서 상기 규정에는 자발적 중지가 명시되어 있지는 않지만 카드 발급을 받은 창구에서 사용중지를 본인이 원하시면 할 수 있으며, 그리고 발급받으신 카드는 따로 카드사 규정에 따라서 일반카드와 같이 정지하고 폐기하시면 됩니다.- 또한, 중지를 하지않으셔도 5년 유효기간이 끝나면 자동으로 유효하지 않게 되지만 중지하기를 원하신다면 발급하신 곳으로 전화를 주시면 됨을 전달받아 안내드리니 참고하시기 바랍니다.즉, 귀하께서 기 발급받은 계좌와 카드를 없앤다 하더라도 내일배움카드 대상자로 결정된 이후 계좌지원제외 대상에 해당하지 않는 이상은 발급일로부터 5년간 유효한 상태로 확인되므로, 귀 질의가 국민내일배움카드 계좌 신청 자체 발급 취소인 경우는 관할 고용센터에서 계좌 사용내역 확인, 계좌 발급 취소 사유의 적정성 여부 등을 확인 후 취소 가능 여부를 판단하는 사안으로 하단에 안내드리는 관할 고용센터로 문의하시기 바라며, 관할 고용센터 연락처 안내드립니다.* 단순 실물카드(플라스틱)카드의 해지, 재발급 등은 해당 카드사로 문의고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 고용센터 클릭>직원,연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100307234700086", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82523", "title": "미취업청년 지원사업을 위해 아직 내일배움카드 유효기간이 끝나지 않았는데 그전에 미리 취소하는 것이 가능한가요? 만약 가능하다면 전에 혜택 받은것에 피해가 가나요?", "question": "미취업청년 지원사업을 위해 아직 내일배움카드 유효기간이 끝나지 않았는데 그전에 미리 취소하는 것이 가능한가요? 만약 가능하다면 전에 혜택 받은것에 피해가 가나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.국민내일배움카드운영규정 제16조(유효기간)에 따르면 제7조에 따라 발급받은 계좌의 유효기간은 계좌발급일로부터 5년으로 하며, 동규정 18조(계좌발급 중지 및 계좌사용정지) 2항에 의거 고용노동부장관은 훈련생이 계좌발급 이후 제4조제1항의 지원대상의 요건에 해당하지 않거나 제4조2항의 지원제외에 해당하게 되는 경우에는 계좌사용을 중지할수 있는 것으로 규정되어있습니다.<국민내일배움카드 운영규정>제18조(계좌발급 중지 및 계좌사용 정지)① 고용노동부장관은 해당 연도의 예산사정, 훈련생의 안전 등을 고려하여 계좌발급을 중지하거나 기간을 정하여 계좌사용을 정지할 수 있다. 이 경우 그 계좌사용이 정지된 기간만큼 계좌의 유효기간이 연장된다.② 고용노동부장관은 훈련생이 계좌발급 이후 제4조제1항의 지원대상의 요건에 해당하지 않거나 제4조제2항의 지원제외에 해당하게 되는 경우에는 계좌사용을 중지할 수 있다.귀하의 질의와 관련하여 관할 고용센터에서 상기 규정에는 자발적 중지가 명시되어 있지는 않지만 카드 발급을 받은 창구에서 사용중지를 본인이 원하시면 할 수 있으며, 그리고 발급받으신 카드는 따로 카드사 규정에 따라서 일반카드와 같이 정지하고 폐기하시면 됩니다.- 또한, 중지를 하지않으셔도 5년 유효기간이 끝나면 자동으로 유효하지 않게 되지만 중지하기를 원하신다면 발급하신 곳으로 전화를 주시면 됨을 전달받아 안내드리니 참고하시기 바랍니다.즉, 귀하께서 기 발급받은 계좌와 카드를 없앤다 하더라도 내일배움카드 대상자로 결정된 이후 계좌지원제외 대상에 해당하지 않는 이상은 발급일로부터 5년간 유효한 상태로 확인되므로, 귀 질의가 국민내일배움카드 계좌 신청 자체 발급 취소인 경우는 관할 고용센터에서 계좌 사용내역 확인, 계좌 발급 취소 사유의 적정성 여부 등을 확인 후 취소 가능 여부를 판단하는 사안으로 하단에 안내드리는 관할 고용센터로 문의하시기 바라며, 관할 고용센터 연락처 안내드립니다.* 단순 실물카드(플라스틱)카드의 해지, 재발급 등은 해당 카드사로 문의고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 고용센터 클릭>직원,연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100304372870751", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82522", "title": "24년출산 후 24년 6월1일 부터 25년 5월 30일까지 육아휴직 후 25년 6월 1일 부터 26년 5월 30일까지 1일 2시간 단축근로 예정인데 추가로 1년 더 단축근로 가능?", "question": "24년출산 후 24년 6월1일 부터 25년 5월 30일까지 육아휴직 후 25년 6월 1일 부터 26년 5월 30일까지 1일 2시간 단축근로 예정인데 추가로 1년 더 단축근로 가능?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.자녀당 육아휴직과 육아기근로시간단축사용기간은 합하여 2년이내 가능하며 육아휴직은 1년만 사용가능합니다.25.2.23부터 육아기 근로시간 단축 대상 자녀 연령을 8세(초2)에서 12세(초6)로 확대되었고, 육아휴직 미사용기간은 두 배 가산하여 육아기 근로시간 단축에 사용할 수 있으며, 육아휴직을 사용하지 않은 경우 육아기 근로시간 단축을 최대 3년까지 사용할 수 있습니다.따라서 이미 자녀에 대하여 육아휴직 1년 + 단축근무 1년을 사용(예정)한 경우라면 추가로 단축근무 사용기간은 남아있지 않습니다.참고로, 자녀당 남녀근로자 각 1년이며, 25.2.23부터 부모 맞돌봄 확산을 위해 부모가 각각 육아휴직을 3개월 이상 사용하는 경우와 한부모 또는 중증 장애아동의 부모는 육아휴직을 1년에서 1년 6개월로 연장하여 사용할 수 있습니다.- 동 6개월 추가 육아휴직기간은 단축근무 전환사용이 불가합니다 .", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100301415390319", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82515", "title": "산업안전보건교육,직장내성희롱예방교육,개인정보보호교육,직장내 장애인인식개선교육만 연간 이수하면 문제 없는걸까요? 퇴직연금 가입사업장은 전직원 퇴직연금교육도 이수해야하나요?", "question": "산업안전보건교육,직장내성희롱예방교육,개인정보보호교육,직장내 장애인인식개선교육만 연간 이수하면 문제 없는걸까요? 퇴직연금 가입사업장은 전직원 퇴직연금교육도 이수해야하나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.사업주가 이행해야 하는 5대 법정의무 교육은 다음과 같습니다.1. 산업안전보건교육: 모든 사업 또는 사업장에 적용한다고 규정하고 있으나, 유해·위험의 정도, 사업의 종류, 사업장의 상시근로자 수 등을 고려하여 교육의 실시범위가 달라지게 됨*교육대상여부 확인: 안전보건교육포털(edu.kosha.or.kr)2. 직장내성희롱예방교육: 근로자를 사용하는 모든 사업장3. 개인정보보호교육: 개인정보를 처리하는 자(개인정보보호위원회 소관)4. 직장내장애인인식개선교육: 사업주 및 모든 근로자(한국장애인공단 소관)5. 퇴직연금교육: 퇴직연금제도 가입자5대 법정의무교육에 관한 자세한 사항은 아래 경로로 검색이 가능하니 참고 바랍니다.① 고용노동부→정책소개 → 정책자료실→ “교육” 검색② 고용노동부 고객상담센터 홈페이지(https://1350.moel.go.kr) → 서비스안내 → FAQ → '5대' 으로 검색", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100239506510988", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82514", "title": "4대법정의무교육 중 산업안전보건교육으로 연구개발업 근로자정기교육도 해당이 되나요?", "question": "4대법정의무교육 중 산업안전보건교육으로 연구개발업 근로자정기교육도 해당이 되나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.산업안전보건교육: 모든 사업 또는 사업장에 적용한다고 규정하고 있으나, 유해·위험의 정도, 사업의 종류, 사업장의 상시근로자 수 등을 고려하여 교육의 실시범위가 달라지게 됨*교육대상여부 확인: 안전보건교육포털(edu.kosha.or.kr)가. 산업안전보건법 제29조에 따른 안전보건교육은 해당 사업장의 근로자를 대상으로 실시하는 것으로 정기교육, 채용 시 교육, 작업내용 변경 시 교육, 특별교육 등이 있으며, 근로자를 유해하거나 위험한 작업에 채용하거나 그 작업으로 작업내용을 변경할 때에는 정기교육 외에 특별교육을 추가로 하여야 합니다.나. 산업안전보건법 제29조제3항에서 사업주는 근로자를 유해하거나 위험한 작업에 채용하거나 그 작업으로 작업내용을 변경할 때에는 제2항에 따른 안전보건교육 외에 고용노동부령으로 정하는 바에 따라 유해하거나 위험한 작업에 필요한 안전보건교육을 추가로 하여야 한다고 규정하고 있으며, 교육시간과 교육내용에 대하여는 같은 법 시행규칙 제26조 별표 4, 별표 5로 각각 정하고 있습니다.- 특별교육은 특별교육 대상 작업에 종사하기 전에 실시하여야 하고, 일용근로자를 제외한 근로자는 16시간 이상(최초 작업에 종사하기 전 4시간 이상 실시하고 12시간은 3개월 이내에서 분할하여 실시가능), 단기간 작업 또는 간헐적 작업인 경우에는 2시간 이상, 일용근로자는 2시간 이상 실시하여야 합니다.다. 산업안전보건법 시행규칙 제26조제1항에서 사업주가 법 제29조제3항에 따른 유해하거나 위험한 작업에 필요한 안전보건교육(특별교육)을 실시한 때에는 해당 근로자에 대하여 법 제29조제2항에 따라 채용할 때 해야 하는 교육(채용 시 교육) 및 작업내용을 변경할 때 해야 하는 교육(작업내용 변경 시 교육)을 실시한 것으로 본다고 규정하고 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100238462910752", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82513", "title": "23~24년에걸쳐 7개월간 일용직 근무.\n국민연금 납부조건에 맞음에도 2개월만\n납부되었고 국민연금측 문의하니 노동청에 근무이력이 없다는 답이 왔을때는 어찌해야할까요.", "question": "23~24년에걸쳐 7개월간 일용직 근무.국민연금 납부조건에 맞음에도 2개월만납부되었고 국민연금측 문의하니 노동청에 근무이력이 없다는 답이 왔을때는 어찌해야할까요.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서, 부득이 귀하의 민원해결에 직접적인 도움이 되지 못하는 점 양해 부탁드리며, 귀하께서 국민신문고(www.epeople.go.kr)에 - 민원신청 하시면 검토 후 답변받아 보실 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100230086350871", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82512", "title": "연차 발생이 5인 미만에도 적용되는지, 사업주가 연차를 임의로 축소하거나 고정할 수 있는지 확인 부탁드립니다.", "question": "연차 발생이 5인 미만에도 적용되는지, 사업주가 연차를 임의로 축소하거나 고정할 수 있는지 확인 부탁드립니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.상시근로자 5인 미만 사업장인 경우라면 근로기준법 제60조에 따른 연차유급휴가제도는 적용되지 않으므로, 노사간 별도의 특약이 없는 한 사용자의 연차휴가(연차미사용수당 포함) 부여 의무는 발생하지 않을 것입니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100225591310740", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82511", "title": "근로계약상 주 13시간이지만 특정 기간 동안 매장 영업 연장 지시로 의무적으로 하루 1시간씩 추가 근무하여 총5주간 주 15시간 이상 일했습니다. 주휴수당 지급 대상인지 알고싶어요", "question": "근로계약상 주 13시간이지만 특정 기간 동안 매장 영업 연장 지시로 의무적으로 하루 1시간씩 추가 근무하여 총5주간 주 15시간 이상 일했습니다. 주휴수당 지급 대상인지 알고싶어요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제55조제1항 등에 따라 주휴수당은 ①근로기준법상 근로자로서, ②4주 평균하여 1주 소정근로시간(근로계약 당시 법정근로시간 내에서 1주간 일을 하기로 처음부터 약속(계약)된 시간)이 15시간 이상이고, ③1주간의 소정근로일(근로계약 당시 1주간 일을 하기로 처음부터 약속(계약)한 날)을 개근하였을 때 발생하게 됩니다.- 주휴수당은 원칙적으로 소정근로시간을 기준으로 하여 발생여부를 판단합니다.(소정근로시간이란 법정근로시간의 범위 안에서 당사자 사이에 정한 근로시간)- 또한, 주휴일을 주어야 하는 1주일이라 함은 연속된 7일의 기간을 의미하며, 1주간의 근로관계가 지속되는 기간동안의 소정근로일(휴일이나 휴무일 등을 제외하고 노사간 근무하기로 약정한 근로일)에 개근하였다면 주휴수당이 발생할 것입니다.귀 질의만으로는 명확히 알 수 없으나, 주휴일(주휴수당) 적용여부 판단을 위한 소정근로시간(주 15시간 이상)은 실근로시간이 아닌 노사당사자간 근로계약서 등으로 약정한 소정근로시간을 기준으로 합니다.- 특별한 사정으로 인해 근로시간이 15시간을 초과한다면 연장근로에 해당할 것으로 사료됩니다.- 노사당사자간 합의하여 근로계약서 등으로 약정한 소정근로시간을 변경한 경우가 아니라면, 별도의 특약이 없는 한 주휴수당 지급 의무는 없다고 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100223561560042", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82510", "title": "온라인부업 슬립업 이라는 회사에서 블로그 홍보글을 작성해 주고 수익금을 받은 곳인데,\n사유없이 3개월째 수익금을 주고 있지 않습니다.\n이런경우에도 노동청 신고가 가능할까요?", "question": "온라인부업 슬립업 이라는 회사에서 블로그 홍보글을 작성해 주고 수익금을 받은 곳인데,사유없이 3개월째 수익금을 주고 있지 않습니다.이런경우에도 노동청 신고가 가능할까요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.우리 부에서는 사업장에 근로자로 고용되어 근무하였으나 임금, 퇴직금 등을 지급받지 못했을 때 진정 등을 제기하여 절차를 진행할 수 있습니다.근로기준법 등 노동관계법은 '사용자'와 '근로자' 간의 근로관계에서 발생하는 사용자의 의무, 근로조건 보호를 중심으로 규율하고 있는 바, 상기 규정이 적용되기 위해서는 귀하가 근로기준법상 근로자에 해당하여야 합니다.귀하가 근로기준법상 근로자에 해당하지 않는 프리랜서라면 근로기준법의 적용이 되지 않으며, 이러한 경우 당사자간 다툼이 있을 경우 민사상 절차에 따라야 할 것인 바, 법률문제 전반에 대하여 무료법률상담서비스를 지원하고 있는 『대한법률구조공단(국번없이 132번, 홈페이지(http://www.klac.or.kr))』을 통하여 법률자문을 받아보실 수 있음을 안내드립니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100222572670738", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82509", "title": "아르바이트 하면서 떼인 공제금액을 환급받고 싶은데 어디서 하는 건가요?", "question": "아르바이트 하면서 떼인 공제금액을 환급받고 싶은데 어디서 하는 건가요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.죄송하게도, 우리부 빠른인터넷상담은 고용노동 관련 법 및 규정에 대한 기본 사항을 간단히 답변하는 채널로 짧게 작성해주신 내용만으로는 어떤 공제금액을 의미하시는지 구체적인 질의내용 파악에 어려움이 있어 명확한 답변을 드리지 못하는 점 양해바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100222361920852", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82508", "title": "사업장이전으로 기존은 퇴사처리 후 변경되는 회사에 신규입사로 변경한다고합니다. \n고용조건은 현재 그대로 승계된다고 하며 싫은사람은 자진퇴사 권고를 받았는데 실업급여가 불가능한가요?", "question": "사업장이전으로 기존은 퇴사처리 후 변경되는 회사에 신규입사로 변경한다고합니다.고용조건은 현재 그대로 승계된다고 하며 싫은사람은 자진퇴사 권고를 받았는데 실업급여가 불가능한가요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.사업이 양도ㆍ인수ㆍ합병이 되었다 하여 단지 그 사실만으로 사직한 경우에는 정당한 이직사유에 해당한다고 볼 수 없고, 양도ㆍ인수ㆍ합병으로 사업주로부터 퇴직을 권고받거나 인원감축 등의 조치를 받아 퇴직하는 경우는 정당한 이직사유에 해당할 것입니다.- 고용승계를 거부하는 경우 자발적 퇴사에 해당할 것으로, 예외적으로 비자발적 퇴사로 인정되기 위해서는 고용승계를 거부할 수밖에 없는 정당한 사유가 있어야 할 것으로 사료됩니다.- 또한, 고용승계 이후 일부 사업의 폐지나 업종의 전환, 직제개편에 따른 조직의 폐지ㆍ축소 등의 경우 해당 사유로 인해 사업주로부터 퇴직을 권고 받거나, 인원감축 등이 불가피하여 고용조정계획에 따라 실시하는 희망퇴직 등에 의하여 이직한 경우여야 하며, 사업주가 대체 일자리를 제공한 경우에는 이를 수용할 수 없는 정당한 사유가 있어야 할 것입니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100222291490554", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82507", "title": "고용유지 지원금을 사업장에서 신청하는데 유급휴직을 하면 기본급에 70%를 받는건가요? 아니면 급여의 70%를 받는건가요? \n지원금은 사업주로 받는가요? 근로자가 받는가요?", "question": "고용유지 지원금을 사업장에서 신청하는데 유급휴직을 하면 기본급에 70%를 받는건가요? 아니면 급여의 70%를 받는건가요?지원금은 사업주로 받는가요? 근로자가 받는가요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제46조제1항에 따라 사용자의 귀책사유로 휴업하는 경우에 사용자는 휴업기간 동안 그 근로자에게 평균임금의 100분의 70 이상의 수당을 지급하여야 하며 다만, 평균임금의 100분의 70에 해당하는 금액이 통상임금을 초과하는 경우에는 통상임금을 휴업수당으로 지급할 수 있습니다.<휴업수당감액>- 부득이한 사유로 사업을 계속하는 것이 불가능하여 \"노동위원회의 승인\"을 받은 경우에는 제1항의 기준에 못 미치는 휴업수당을 지급할 수 있습니다(상시근로자 5인이상 사업장 적용).한편, 우리부에서는 고용보험법에 따른 고용유지조치를 실시한 사업주에게 고용유지지원금을 지급합니다.- (우선지원) 휴업수당의 2/3,- (대규모) 1/2또는 2/3*(*휴업기간 동안 단축된 근로시간이 역에 따른 1개월의 기간 동안 100분의 50이상인 경우에 2/3 지원)고용노동부 고용센터에서 수행하는 고용장려금 제도에 대해서는 고용노동부홈페이지(www.moel.go.kr) -정책소개 ？ 정책안내-사업주지원금에 게시하고 있으니 참고 바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100222477360320", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82506", "title": "제가 무기한 계약직 아르바이트를 하고 있는데 주휴수당을 받고 공제금액을 떼갑니다. 근데 급여가 적든 많든 첫달 받은 월급으로 공제금액을 떼간다고 하더라구요. 이거 맞나요", "question": "제가 무기한 계약직 아르바이트를 하고 있는데 주휴수당을 받고 공제금액을 떼갑니다. 근데 급여가 적든 많든 첫달 받은 월급으로 공제금액을 떼간다고 하더라구요. 이거 맞나요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제43조에 따라 임금은 통화로 직접 근로자에게 그 전액을 지급하여야 합니다. 다만, 법령 또는 단체협약에 특별한 규정이 있는 경우에는 임금의 일부를 공제하거나 통화 이외의 것으로 지급할 수 있습니다.- 참고로, 갑종근로소득세(소득세법), 주민세(지방세법), 건강보험료(건강보험법), 국민연금(국민연금법), 고용보험료(고용보험법) 등은 법령에 의해 공제가 인정되는 경우입니다.다만, 공제기준에 대하여는 각 관련법에 규정하고 있으므로 4대보험 공제기준에 대한 안내는 관련법에 따라 각 관할 기관인 국민연금공단(1355), 국민건강보험공단(1577-1000), 근로복지공단(1588-0075)으로, 세금공제에 대하여는 국세청(126)으로 문의하시기 바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100220497300740", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82505", "title": "안녕하세요 \n제가 24년 11월부터 25년 5월까지 근무했던 직장에서 이직 확인서를 발급해주지않아 관련 업무를 못보고있습니다\n관련해서 민원을 넣고 싶습니다", "question": "안녕하세요제가 24년 11월부터 25년 5월까지 근무했던 직장에서 이직 확인서를 발급해주지않아 관련 업무를 못보고있습니다관련해서 민원을 넣고 싶습니다", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.사업주는 근로자가 이직확인서 발급요청 시 반드시 10일 이내에 제출해야 하며 근로자가 2회 이상 이직확인서 발급을 요청했음에도 사업주가 이직확인서를 제출하지 않는 경우 과태료 부과가 될 수 있습니다- 이직확인서 발급요청서상 사업주에게 직접 또는 전자우편을 통해 요청, 근로자가 사업주로부터 이직확인서를 교부받은 경우에는 고용센터로 직접 제출- 최근 1년간 위반 횟수에 따라 1차 10만원, 2차 20만원, 3차 30만원원칙적으로, 이직확인서 제출요구는 근로자가 직접 사업장으로 해주셔야 하오며, 고용센터에서 직접 제출을 요구할 수 있는 경우는 사업장이 폐업 등으로 인해 연락두절등으로 사업주의 신고가 어려운 경우로 한정하고 있습니다.다만, 근로자가 이미 2회 이상 이직확인서 발급요청을 했음에도 사업주가 이직확인서를 제출하지 않거나, 사업장이 폐업한 경우 등에는 고용센터에서 직접 제출 요구할 수도 있으니, 자세한 안내는 사업장 관할 고용센터 담당자에게 유선으로 문의바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100221431980358", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82504", "title": "가짜 3.3\n제가 있던 기간이\n2022년 6월부터 12월 31일까지 입니다.\n실제 신고 및 4대보험 등 청구받을 수 있으려면\n올해 2025년 12월 31일 전까지 신고해야되나요", "question": "가짜 3.3제가 있던 기간이2022년 6월부터 12월 31일까지 입니다.실제 신고 및 4대보험 등 청구받을 수 있으려면올해 2025년 12월 31일 전까지 신고해야되나요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.빠른 상담은 고용노동관련 지침과 기본 안내를 하는 창구로서,4대보험 가입, 납부 및 해지 등에 대한 안내는 관련법에 따라 각 관할 기관인 국민연금공단(1355), 국민건강보험공단(1577-1000), 근로복지공단(1588-0075)에 별도로 문의하셔야 함을 알려드립니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100214460200238", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82503", "title": "근로자의실적평가중 최소지급분이 보장되는 경우\n포함 지급이 보장된 최소지급분 만큼은 통상임금 인정\n퇴사전 마지막 월만 최소지급분이 올랐으면 퇴직금 산정 통상임금에 해당x인가요?", "question": "근로자의실적평가중 최소지급분이 보장되는 경우포함 지급이 보장된 최소지급분 만큼은 통상임금 인정퇴사전 마지막 월만 최소지급분이 올랐으면 퇴직금 산정 통상임금에 해당x인가요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서, 사례 검토에 대하여는 번거로우시더라도 국민신문고(www.epeople.go.kr)에 질의(민원신청) 하시면 검토 후 답변받아 보실 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100212297520180", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82497", "title": "고용 알선업으로 등록 및 계약한 업처에게 알선된 인원마다 월 구독료 지급 및 인력 1인×1일 기준 숙식비 지급 방식이 직업안정법 등 관련 법령에 위반될 소지가 있는지요?.", "question": "고용 알선업으로 등록 및 계약한 업처에게 알선된 인원마다 월 구독료 지급 및 인력 1인×1일 기준 숙식비 지급 방식이 직업안정법 등 관련 법령에 위반될 소지가 있는지요?.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서, 부득이 귀하의 민원해결에 직접적인 도움이 되지 못하는 점 양해 부탁드리며, 귀하께서 국민신문고(www.epeople.go.kr)에 - 민원신청 하시면 검토 후 답변받아 보실 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100207079900862", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82496", "title": "실업급여 A,B,C 회사가 있고 C가 계약종료 A,B가 자진퇴사의 경우 18개월 내 180일만 채워진다면 A회사와 C회사의 이직확인서만 받아도 되나요?", "question": "실업급여 A,B,C 회사가 있고 C가 계약종료 A,B가 자진퇴사의 경우 18개월 내 180일만 채워진다면 A회사와 C회사의 이직확인서만 받아도 되나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.실업급여는 고용보험 가입자가 이직일의 다음날부터 12개월(수급기간) 이내에 수급자격 인정 및 소정급여일수(120일~270일)에 대하여 지급받아야 하며, 실업급여의 수급자격 요건에는 ①최종 이직일 이전 18개월(기준기간) 중 피보험단위기간(피보험기간 중 보수지급의 기초가 된 날)이 통산하여 180일 이상이 충족되고, ②근로의 의사와 능력이 있음에도 불구하고 취업(영리를 목적으로 사업을 영위하는 경우 포함)하지 못한 상태에 있을 것, ③최종 퇴사한 마지막 사업장에서 사업장 폐업, 사업장 권고사직, 계약만료 등과 같은 비자발적인 퇴사사유이고, ④실업인정 기간 중 재취업을 위한 노력을 적극적으로 하는 경우 4가지 요건이 모두 충족시 실업급여 수급이 가능합니다.실업급여는 최종 이직한 사업장(최종 고용보험 가입된 사업장)의 이직사유를 기준으로 수급자격 인정여부를 판단하게 되며, 최종 이직일 이전 18개월 동안 사업장을 달리하더라도 사업장별로 합산한 피보험단위기간이 180일 이상이고, 최종 사업장에서의 이직사유가 개인적 사유가 아닌 사업장의 사유로 이직하는 경우라면 실업급여 수급자격을 인정받을 수 있습니다.피보험기간(고용보험가입기간)은 고용보험가입 공백이 3년이 초과하지 않거나 이전 실업급여 수급 이력이 없다면, 전체 피보험기간이 모두 포함됩니다.보다 정확한 사항은, 거주지 관할 고용센터 수급자격 업무 담당자에게 문의하여 안내를 받으시는 것이 정확할 것으로 사료됩니다.※ 고용노동부 누리집(www.moel.go.kr)>조직안내>소속기관> 관할 고용센터 클릭>직원,연락처 에서 업무담당자 및 연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100203295160758", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82495", "title": "근로기준법 제63조에 해당주휴수당 지급제외 조건\n주6일*1일8시간 월급209시간시급 \n지도점검시 연장근로수당 시급×연장시간\n\n결근에대한 차감공제 계산은 어떻게하죠?", "question": "근로기준법 제63조에 해당주휴수당 지급제외 조건주6일*1일8시간 월급209시간시급지도점검시 연장근로수당 시급×연장시간결근에대한 차감공제 계산은 어떻게하죠?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서, 부득이 귀하의 민원해결에 직접적인 도움이 되지 못하는 점 양해 부탁드리며, 귀하께서 국민신문고(www.epeople.go.kr)에 - 민원신청 하시면 검토 후 답변받아 보실 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100155591630216", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82494", "title": "제가 근무하는 사무실공간은 특정인원만 출입하는 사무적 공간이며, 이외의 인원도 일부 출입합니다. 이런 장소에 CCTV를 회사측에서 일방적으로 설치할수있나요? 목적은 다용도입니다", "question": "제가 근무하는 사무실공간은 특정인원만 출입하는 사무적 공간이며, 이외의 인원도 일부 출입합니다. 이런 장소에 CCTV를 회사측에서 일방적으로 설치할수있나요? 목적은 다용도입니다", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.「근로자참여 및 협력증진에 관한 법률」에 의하면 상시 근로자수가 30인 이상인 사업(장)은 노사협의회를 의무적으로 설치하도록 하고 있고, 동법 제20조에 따라 사업장 내 근로자 감시 설비의 설치에 대해서는 노사협의회에서 협의하여야 할 사항으로 정하고 있으나, 동 조항 위반에 대한 벌칙 조항이 없으며, 사업주의 CCTV 감시를 이유로 고용노동부에 진정제기는 어려울 것으로 사료됩니다.다만, CCTV를 통한 감시행위로 인한 근로자의 인권 침해 등 피해에 대해서는 민사·형사·행정 등 법률문제 전반에 대하여 무료법률상담서비스를 지원하고 있는 「대한법률구조공단(국번없이 132번)」을 통해 자문을 받아 보실 수 있으며,또한,「개인정보보호법」 제25조에서 CCTV 설치 시 안내판(설치 목적 및 장소, 촬영 범위 및 시간, 관리책임자 성명 및 연락처)을 설치토록 규정하고 있으므로, 개인 정보에 대한 동의 여부 및 안내판의 설치 여부 등에 대해서는 해당 업무를 소관하는 행정안전부(행정안전부 콜센터 02-2100-3399)로 문의하시어 도움을 받으시기 바랍니다.*홈페이지.교육 문의 : 02-6952-8650- 개인정보법 관련 문의 전화는 118", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100131167650736", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82493", "title": "경력입사자의 입사전 출생 자녀에 대한 육아휴직, 육아기단축근무 사용 이력을 회사가 확인할 방법은 없는가요? 개인이 공단에 요청 시 사용 이력 유무를 확인할 수 있는 서류는 없나요?", "question": "경력입사자의 입사전 출생 자녀에 대한 육아휴직, 육아기단축근무 사용 이력을 회사가 확인할 방법은 없는가요? 개인이 공단에 요청 시 사용 이력 유무를 확인할 수 있는 서류는 없나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.우리부 고용센터에서 지급한 모성보호 급여(출산전후휴가, 육아휴직) 지급 내역조회가 가능함을 안내드립니다.○ 고용24 홈페이지(www.work24.go.kr) → 마이페이지 → 서비스이력 → 서비스 수혜이력조회※ 검색 시 지급받은 금액, 처리기관 명, 지급일자 확인 가능▶ 직인이 포함된 지급 결정 통지서 출력 방법○ 고용24 홈페이지(www.work24.go.kr) → 마이페이지 → 민원신청 현황 → 민원신청 현황조회 → 신청기간 선택 후 검색 → 출력할 민원서식 선택 → 통지서 출력", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100130000290071", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82492", "title": "연봉제로 11월 중 퇴사했는데 급여 정산 기준을 문의합니다\n11월초부터 14일금까지 출근하고, 다음주 17일월 전화로 퇴사를 통보한다면\n급여는 몇일 일한 기준으로 정산되나요", "question": "연봉제로 11월 중 퇴사했는데 급여 정산 기준을 문의합니다11월초부터 14일금까지 출근하고, 다음주 17일월 전화로 퇴사를 통보한다면급여는 몇일 일한 기준으로 정산되나요", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.노동관계법령에서는 '월급여 일할계산방식'에 대해서 별도 규정하고 있지 않습니다.- 다만, 우리부 행정해석상 월급제 근로자는 월의 대소(28일~31일)나 월의 소정근로일수 및 휴일수에 관계없이 소정근로시간을 정상적으로 근로한 경우에는 정해진 월급액을 받는 자이므로, 별도의 자체규정이 없는 한 근로일수에 대하여 일할 계산지급할 수 있으며, 별도의 자체규정에 명시된 바 있다면 동 규정에 따라야 한다는 입장입니다.(근기 1455-24422, 1981.8.11, 근로개선정책과-2118, 2011.7.11등)따라서, 귀 사업장 취업규칙 등 내규에 정해진 규정이 있다면 그에 따르시되,- 일할계산 급여 산정에 대한 별도의 규정이 없다면 \"월급액/역일수×1월 미만의 근무기간\" 또는 \"월급액/소정근로일(근로일이 아니나 유급으로 처리되는 날 포함)×근로일수(근로일이 아니나 유급으로 처리되는 날 포함)\"로 계산할 수 있을 것입니다.\"근로기준법상 임금은 세전(실 수령액이 아닌 세금 등의 공제전 임금)\"임금을 말하며,또한, 월급제 근로자가 특정 근무월 도중에 퇴직하는 경우 일할 계산에 대한 근거규정이 근로기준법 및 최저임금법 등에 없으므로 노사가 정한 일할 계산 방식에 따라 임금을 지급할 수 있으나, 이러한 경우에도 시간급으로 비교 시 법정 최저임금 이상을 지급하여야 할 것이라는 입장입니다.한편, 현행 근로기준법 등 노동관계법령에서는 해고 이외에 퇴직에 관한 사항을 별도로 규정하고 있지 아니하며,-근로기준법은 퇴직에 관한 사항을 취업규칙에 정하도록 하고 있으므로(제93조) 사직의 사유 및 절차, 정년 등에 대하여 취업규칙 등에 정한 바가 있으면 그에 따르되, 다툼이 있으면 민법의 원리를 준용하게 됩니다.위 내용을 참고 바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100128312340082", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82489", "title": "감리내역에 야간작업 반영 되어 있지 않을 시, 저녁 22시~익일 7시 작업 시 근로기준법상 야간수당 지급 대상이 되는지, 된다면 본사와 발주처 어느 쪽에 수당을 요청할 수 있나요?", "question": "감리내역에 야간작업 반영 되어 있지 않을 시, 저녁 22시~익일 7시 작업 시 근로기준법상 야간수당 지급 대상이 되는지, 된다면 본사와 발주처 어느 쪽에 수당을 요청할 수 있나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.빠른 인터넷 상담은 노동관계법령에 명시된 간단하고 단순한 사항에 대하여 실시간 답변하는 창구로서, 부득이 귀하의 민원해결에 직접적인 도움이 되지 못하는 점 양해 부탁드리며, 귀하께서 국민신문고(www.epeople.go.kr)에 - 민원신청 하시면 검토 후 답변받아 보실 수 있을 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100108158300128", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82488", "title": "남편이 일중에 교통사고로 산재치료중.\n회사가 이번달말으로 끝나,직원은 새회사에서 일하게될예정.남편은 지금 일 못해 새회사에 갈수있는지 모르다고함.일하다가 사고났는데 방법 없을까요?", "question": "[ERROR]", "answer": "HTTPSConnectionPool(host='www.moel.go.kr', port=443): Read timed out. (read timeout=20)", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512100100398420912", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82487", "title": "제가 한화금융서비스 보험회사를 22개월 정도 다녔었는데,\n실적부진으로 해촉권유를 받아서 쫓겨났습니다.\n혹시 실업급여 받을 수 있는 대상이 될까여..??", "question": "제가 한화금융서비스 보험회사를 22개월 정도 다녔었는데,실적부진으로 해촉권유를 받아서 쫓겨났습니다.혹시 실업급여 받을 수 있는 대상이 될까여..??", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.노무제공자의 구직급여 수급요건은 다음과 같습니다.① 이직일 이전 24개월 동안 피보험단위기간이 통산하여 12개월 이상일 것- 근로자로 근무한 피보험단위기간과 예술인으로서의 피보험단위기간도 합산 가능② 근로 또는 노무제공 의사와 능력이 있음에도 불구하고 취업(영리를 목적으로 사업을 영위하는 경우 포함)하지 못한 상태에 있을 것- 근로자·예술인·노무제공자·자영업자 등 모든 유형의 고용보험 피보험자격이 상실되어 있어야 함③ 이직사유가 법 제58조(중대한 귀책사유, 자진퇴사 등)에 따른 수급자격의 제한 사유에 해당하지 아니할 것- 다만, 전직 등을 위해 이직한 경우 그 이유가 소득감소*인 때에는수급자격 인정 가능※ [소득감소로 인한 수급자격 인정기준]- 두 경우 중 하나에 해당하는 경우 인정⑴ 이직일이 속한 달의 직전 3개월 동안에 노무제공계약 소득이 전년도 같은기간의 소득보다 30%이상 감소⑵ 이직일이 속한 달의 직전 3개월 동안에 노무제공계약 월평균소득이- 이직일이 속한 전년도 노무제공계약 월평균소득보다 적고,- 이직일이 속한 달의 직전 12개월 동안 월별소득금액이  전년도 월평균소득보다 30%이상 작은 달이 5개월 이상인 경우※ 전년도에 이직당시 동일 노무제공계약이 없을 경우, 전년도에 유효한 다른 노무제공계약(계약기간 1개월 이상) 월평균 소득 적용④ 이직일 이전 24개월 중 3개월 이상을 노무제공자로서 피보험자격을 취득 하였을 것* 다수 고용형태에 종사한 사람의 피보험단위기간 산정 시, 각 고용형태별로 종사한 기간의 비율에 따라 각 고용형태별 기여요건 산정방식으로 산정한 결과를 합하여 산정⑤ 재취업을 위한 노력을 적극적으로 할 것허나, 우리 부 빠른 상담에서는 자격 요건 등 일반사항을 안내드릴 수 있으며, 개별 수급자격에 대하여는 개인정보조회가 가능한거주지 관할 고용센터 수급자격 업무 담당자에게 문의하여 안내 받으시기 바랍니다.참고로, 업무집중시간대(10:00~16:00)에는 전화연결이 다소 어려우니, 동 시간 이후에 연결하시길 권유드립니다.고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 고용센터 클릭>직원,연락처 에서 업무담당자 및 연락처 확인할 수 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512101255544420504", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82486", "title": "9:00~18:00근무중 9:00~16:00 육아기단축근로 신청함\n사업주가 휴게시간 30분적용 -&amp;ampampampgt위법소지있는지\n반차사용 시 퇴근시간은?", "question": "9:00~18:00근무중 9:00~16:00 육아기단축근로 신청함사업주가 휴게시간 30분적용 -&ampampampgt위법소지있는지반차사용 시 퇴근시간은?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제54조제1항에 사용자는 근로시간이 4시간인 경우에는 30분 이상, 8시간인 경우에는 1시간 이상의 휴게시간을 근로시간 도중에 주어야 하므로, 귀하께서 일 8시간에서 6시간으로 단축한 경우에 적어도 근무시간 중 30분의 휴게시간을 부여하여야 합니다.반차사용에 대하여는 근로기준법상 명시규정이 없으며, 반차제도를 도입한 경우 규정에 정한바에 따라야 할 것으로사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512101249366760721", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82484", "title": "도금업체에서 일하고 있는데 만약 기계를조작늘할때 1명에서 기계조작하고 포장까지 하는것도 걸리나요?", "question": "도금업체에서 일하고 있는데 만약 기계를조작늘할때 1명에서 기계조작하고 포장까지 하는것도 걸리나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.산업안전 분야는 전문적인 분야로 법적용 및 개별사항 안내가 어려운점 양해구합니다. 번거로우시더라도 국민신문고(www.epeople.go.kr)로 질의(민원신청) 하시거나, 사업장 소재지 관할 지방노동관서 산재예방지도과로 문의하여 안내를 받으실 수 있습니다.* 고용노동부 홈페이지>기관소개>조직안내>소속기관> 관할 노동청 클릭>직원,연락처", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512101234450430418", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82483", "title": "3년 정도 일했던 곳에서 퇴직금 못받았습니다\n추 후 노동부에 신고하였다가 취하를했는데\n다시 신고하여 받을수있을수있나요?\n퇴직후 4년정도 경과하였습니다.", "question": "[ERROR]", "answer": "HTTPSConnectionPool(host='www.moel.go.kr', port=443): Read timed out. (read timeout=20)", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512101224536290652", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82482", "title": "전 직장 유베이스의 이직확인서를 못받았습니다. 전 직장에 문의 부탁드립니다.", "question": "전 직장 유베이스의 이직확인서를 못받았습니다. 전 직장에 문의 부탁드립니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.고용보험법 제15조(피보험자격에 관한 신고 등)에 의거 사업주는 퇴사한 근로자에 대한 “피보험자격 상실신고서”를 다음달 15일까지 사업장소재지 근로복지공단으로 제출하여야 하며, 동 법 고용보험법 제42조 ③에 근거하여 퇴사한 근로자는 구직급여를 지급받기 위하여 사업주에게 이직확인서의 발급을 요청하여야 하고 요청받은 사업주는 고용노동부령으로 정하는 바에 따라 이직확인서(피보험단위기간, 이직사유 및 이직 전에 3개월간의 지급한 임금, 1일 소정근로시간등의 상세 근무명세를 기재)를 사업장 관할 고용센터로 제출하여야 합니다.사업주는 근로자가 이직확인서 발급요청 시 반드시 10일 이내에 제출해야 하며 근로자가 2회 이상 이직확인서 발급을 요청했음에도 사업주가 이직확인서를 제출하지 않는 경우 과태료 부과가 될 수 있습니다근로자가 이미 2회 이상 이직확인서 발급요청을 했음에도 사업주가 이직확인서를 제출하지 않거나, 사업장이 폐업한 경우 등에는 고용센터에서 직접 제출 요구할 수도 있으니  자세한 안내는 사업장 관할 고용센터 실업급여팀 이직확인서 처리 담당자에게 유선으로 문의바랍니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512101214251200133", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82481", "title": "안녕하세요 \n올 3월부터 임금이 지연되서 입금되다 현재 7월 임금 50%와 10월분 급여부터 못받고 있습니다.\n만약 회사가 개인회생신청해도 간이대지금금을 받을 수있나요?", "question": "안녕하세요올 3월부터 임금이 지연되서 입금되다 현재 7월 임금 50%와 10월분 급여부터 못받고 있습니다.만약 회사가 개인회생신청해도 간이대지금금을 받을 수있나요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.간이대지급금(소액체당금)제도는 퇴직근로자가 체불임금에 대한 민사소송을 통해 법원으로부터 집행권원을 받거나 지방고용노동관서의 체불사실 확인을 받으면 사업장의 도산여부와 무관하게 국가에서 최대 1,000만원까지 대지급금을 지급하고, 사업주에게 구상권을 행사하는 제도입니다(임금채권보장법 제7조제1항)* 최종 3월분의 임금(휴업수당) 최대 700만원, 최종 3년간의 퇴직금 최대 700만원, 총 합계 최대 1,000만원** 집행권원: 국가의 강제력으로 채권자가 채무자에게 급여청구권을 가지고 있음을 표시하고 그 청구권을 강제집행할 수 있음을 인정한 공정문서(종국판결, 지급명령, 재판상 화해, 조정 등)- 이 경우, ① 해당 근로자의 퇴직일까지 6개월 이상 사업이 가동된 기업(산재보험 적용 사업장)에서 퇴직을 한 것을 요건으로 하며 ② 퇴직일로부터 2년 이내에 체불임금에 관한 소송을 제기하여 확정판결 등을 받은 근로자가 확정판결일부터 1년 이내에 청구하거나 ③ 퇴직일로부터 1년 이내에 임금등의 체불을 이유로 해당 사업주에 대한 진정·고소 등을 제기한 근로자가 체불 임금등 사업주 확인서가 최초로 발급된 날부터 6개월 이내 청구하여야 합니다.* 임금채권보장법 개정으로 2021.10.14.부터는 법원의 확정판결 없이 지방고용노동관서의 체불사실 확인만으로 간이대지급금을 지급. 단, 법 시행(2021.10.14.) 이후 최초 발급받은 체불임금등사업주 확인서만 적용, 개정법 시행 전 발급되었던 체불 임금등 사업주 확인서를 재발급받아 제출하는 경우는 적용 제외", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512101214269670413", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82480", "title": "2024년10월 초에 2년 정규직으로 근무하고 퇴사했습니다.2026년 1월말에서 3월중순까지 단기로 근무 예정인데 근무 종료 후 실업급여 받을 수 있나요? 고용보험엔 가입됩니다.", "question": "2024년10월 초에 2년 정규직으로 근무하고 퇴사했습니다.2026년 1월말에서 3월중순까지 단기로 근무 예정인데 근무 종료 후 실업급여 받을 수 있나요? 고용보험엔 가입됩니다.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.실업급여는 고용보험 가입자가 이직일의 다음날부터 12개월(수급기간) 이내에 수급자격 인정 및 소정급여일수(120일~270일)에 대하여 지급받아야 하며, 실업급여의 수급자격 요건에는 ①최종 이직일 이전 18개월(기준기간) 중 피보험단위기간(피보험기간 중 보수지급의 기초가 된 날)이 통산하여 180일 이상이 충족되고, ②근로의 의사와 능력이 있음에도 불구하고 취업(영리를 목적으로 사업을 영위하는 경우 포함)하지 못한 상태에 있을 것, ③최종 퇴사한 마지막 사업장에서 사업장 폐업, 사업장 권고사직, 계약만료 등과 같은 비자발적인 퇴사사유이고, ④실업인정 기간 중 재취업을 위한 노력을 적극적으로 하는 경우 4가지 요건이 모두 충족시 실업급여 수급이 가능합니다.실업급여는 최종 이직한 사업장(최종 고용보험 가입된 사업장)의 이직사유를 기준으로 수급자격 인정여부를 판단하게 되며, 최종 이직일 이전 18개월 동안 사업장을 달리하더라도 사업장별로 합산한 피보험단위기간이 180일 이상이고, 최종 사업장에서의 이직사유가 개인적 사유가 아닌 사업장의 사유로 이직하는 경우라면 실업급여 수급자격을 인정받을 수 있습니다.종전의 적용사업에서 피보험자격을 상실한 사실이 있고 그 상실한 날부터 3년 이내에 현재 적용사업에서 피보험자격을 취득한 경우에 종전의 적용사업에서의 피보험단위기간을 합산합니다. 다만, 종전의 적용 사업의 피보험자격 상실로 인하여 실업급여를 지급받은 사실이 없어야 합니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512101212434110873", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82479", "title": "25년 현재 초등 2학년인 자녀 대상 육아휴직을 사용할 때 3학년 진급 전26년3월이전까지만 휴직을 시작하면 되는지요? 언제까지 개시 해야하는지 정확한 일자 기준 알려주세요.", "question": "25년 현재 초등 2학년인 자녀 대상 육아휴직을 사용할 때 3학년 진급 전26년3월이전까지만 휴직을 시작하면 되는지요? 언제까지 개시 해야하는지 정확한 일자 기준 알려주세요.", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.남녀고용평등과 일ㆍ가정 양립 지원에 관한 법률 제19조 제1항 및 동법시행령 제10조에 따라 사용자는 육아휴직을 시작하려는 날의 전날까지 해당 사업에서 계속 근로한 기간이 6개월 이상인 근로자가 만 8세 이하 또는 초등학교 2학년 이하의 자녀를 양육하기 위하여 육아휴직을 신청하는 경우에 이를 허용해야 하며, 같은법 시행령 제11조 제1항에 따라 육아휴직은 휴직개시예정일의 30일 전까지 신청하여야 합니다.- 남녀고용평등과 일가정 양립 지원에 관한 법률 제19조제2항에서 '육아휴직의 기간은 1년 이내로 한다.'고 규정하고 있고,(다만, 같은 자녀를 대상으로 부모가 모두 육아휴직을 각각 3개월 이상 사용한 경우의 부 또는 모, 「한부모가족지원법」 제4조제1호의 부 또는 모, 고용노동부령으로 정하는 장애아동의 부 또는 모는 6개월 이내에서 추가로 육아휴직 사용가능)- 법정 육아휴직 대상이 되는지 여부 판단은 육아휴직 신청일 기준이 아닌 실제 '육아휴직 개시일'을 기준으로 판단합니다.- 육아휴직 개시 시점에 해당 자녀가 만8세 이하 또는 초등학교 2학년 이하라면 사용이 가능하므로 개시 이후에 만 9세에 도달하거나 초등학교 3학년이 되어도 이미 시작한 육아휴직은 그 종료일까지 사용할수 있습니다. (만8세이하 또는 초등학교 2학년 이하이므로 육아휴직 개시시점에 두 가지 조건 중 하나만 충족하면 됨)* 만8세이하는 만 9세가 되는 날(생일)의 전날까지를 의미하며, 초등학교 2학년 이하는 초등학교 3학년이 되는 날(해당학년 3월 1일)의 전날까지를 의미합니다. 따라서 만 8세이하 또는 초등학교 2학년 이하 두 조건 중 하나만 충족하면 되므로 \"만 8세인 초등학교 3학년\" 또는 \"만 9세인 초등학교 2학년\" 모두 육아휴직 사용이 가능하며 육아휴직 대상이 되는지 여부 판단은 \"육아휴직 개시일\"을 기준으로 하며, 육아휴직 도중에 자녀 연령 등이 해당 요건을 경과한 경우라도 육아휴직 기간을 모두 사용할 수 있다고 보고 있습니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512101209597460224", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
{"qnum": "82478", "title": "가게사정이 안좋아 직원을 정리하려는데\n한달전에 미리 이야기하고 퇴직금을 주면 문제가 없는건가요?\n법적으로 걸리는건 없는건가요?\n혹시 안나간다고 하면 어떻게 해결해야 할까요?", "question": "가게사정이 안좋아 직원을 정리하려는데한달전에 미리 이야기하고 퇴직금을 주면 문제가 없는건가요?법적으로 걸리는건 없는건가요?혹시 안나간다고 하면 어떻게 해결해야 할까요?", "answer": "고용노동부 빠른 인터넷 상담입니다.근로기준법 제23조에서는 사용자는 근로자에게 정당한 이유 없이 해고, 휴직, 정직, 전직, 감봉, 그 밖의 징벌(부당해고 등)을 하지 못한다고 규정하고 있고, 같은 법 제28조에서 사용자가 근로자에게 부당해고 등을 하면 부당해고 등이 있었던 날부터 3개월 이내에 노동위원회를 통해 부당해고 등의 구제신청을 할 수 있다고 규정하고 있습니다(단, 부당해고구제신청은 상시근로자 5인 이상 사업장에 한해 적용됨).- \"정당한 이유\"라 함은 근로계약을 유지할 수 없을 정도로 근로자에게 책임있는 사유가 있다든가 부득이한 경영상의 필요가 있는 경우를 말하는 것으로 근로계약이나 취업규칙, 단체협약 등에 규정이 있는 경우 그것이 근로기준법에 위배되어 무효가 아니고 사회통념상 합리성이 인정되는 한 그에 따른 해고는 정당한 이유가 있는 해고라고 할 수 있을 것입니다(대판 1992.4.24., 91다17931).귀 질의상 해고의 절차와 관련하여 해고의 사전적인 절차에 대해 근로기준법에서 정하고 있지 않으므로, 회사의 관련규정에서 정한 바에 따라야 하며 취업규칙이나 단체협약 등에 해고절차에 관한 규정이 없다면 절차를 거치지 않더라도 해고의 정당사유가 존재한다면 해고가 무효가 되는 것은 아닙니다.(대법 1982.10.26., 82다카298)다만, 근로기준법 제26조에서 사용자는 근로자를 해고(경영상 이유에 의한 해고를 포함한다)하려면 적어도 30일 전에 예고를 하여야 하고, 30일 전에 예고를 하지 아니하였을 때에는 30일분 이상의 통상임금을 지급하여야 한다. 다만, 다음 각 호의 어느 하나에 해당하는 경우에는 그러하지 아니하다고 규정하고 있습니다(상시근로자수 불문).1) 근로자가 계속 근로한 기간이 3개월 미만인 경우2) 천재ㆍ사변, 그 밖의 부득이한 사유로 사업을 계속하는 것이 불가능한 경우3) 근로자가 고의로 사업에 막대한 지장을 초래하거나 재산상 손해를 끼친 경우로서 고용노동부령으로 정하는 사유에 해당하는 경우따라서 절차상 하자가 없는 해고를 하기 위해서는 30일 전 해고예고(반드시 서면으로 할 필요는 없음. 구두상 해고예고도 인정됨)를 하고, 해고일, 해고사유를 명시한 해고통지서를 근로자에게 전달해야 하며, 근무 불성실 등 해고사유를 증빙할 수 있는 자료 또한 마련해두어야 할 것으로 사료됩니다.다만, 절차상 하자가 없다 하더라도 그 사유가 정당한지에 대해서는 근로자가 관할 노동위원회에 부당해고구제신청을 할 경우 그 해고의 정당성 여부는 노동위원회의 사실관계 조사 및 심문을 통한 판정에 따라야 할 것으로 사료됩니다.", "link": "https://www.moel.go.kr/minwon/fastcounsel/fastcounselView.do?inetDcssMngId=202512101208500980754", "state": "답변완료", "date": "2025.12.10"}
